【藝術賞析】集狂人、詩人、情人於一身 —— 梵谷Van Gogh

作為文藝青年，講左咁多文學當然要講埋藝術啦。
呢個Post主要係分享下對藝術嘅睇法
我地到底可以點欣賞一件藝術作品
又以一個咩角度去睇一位藝術家呢

藝術賞析入門呢個主題之後會提到多位藝術大師
今次打頭陣嘅係集狂人、詩人、情人於一身嘅梵谷 ( Van Gogh )

Van Gogh self-portrait 1889

而係正式講呢個三為一體嘅藝術家之前，我先簡單講下點去睇一件藝術品。

了解脈絡係極其重要
了解脈絡係極其重要
了解脈絡係極其重要

因為好重要所以要講三次。

一、 了解背景
二、 理解思想
三、 感受技法
四、 豐富想像

第一就係盡量去了解藝術家嘅一切，例如時代、家庭，童年等等
要知道所有影響到佢成長、思考嘅野

第二係理解思想，要去明白藝術家個嗰時期主要想表達嘅係咩，而思想又點樣表現係佢嘅作品上面。

第三係技法，藝術家嘅成長同思想係會直接影響到技法嘅表現
例如用咩形式去表逹作品 (不同顏料、媒介、筆法等等)

第四係要有豐富嘅想像力，設身處地想像藝術家係作畫當時面對緊咩問題，煩惱緊啲咩，享受緊啲咩。

所以每一部分都係連動下一部分，稱之為脈絡
以上就係理解藝術過程嘅一個簡說

我希望大家可以了解到藝術並非遙不可及，只要你肯去了解
藝術嘅野，真係可以識佢條鐵架

藝術係香港
係上流社會餘興嘅玩物；少年夢想嘅彼岸地；掩飾世俗化最好嘅包裝紙 但都可以係觸碰靈魂深處嘅窗戶，繁忙都會中嘅桃花源。
然而，呢一切都取決於你觀賞嘅角度。

要知道藝術並唔係遙不可及；遠觀而不能接近
而係在坐各位都可以理解同實踐，感受更深層嘅美。

如果你願意，此地願化作藝術之窗，領你慢游桃花源，靜觀美景。

留名

相信如果有追開嘅巴絲打
都會知道呢個Post係舊文重發
最主要嘅原因係，之前用連登up圖死哂
而家改用返係blog到up圖
為左方便閱讀，決定重發一次
同埋要加少少更正咁

歡迎大家隨時討論
記得留名同正評啦，堆圖都整左幾粒鐘

其他系列都重發緊，未睇可以追埋佢
陶淵明：

李商隱：

最後放返個Blog比大家分享

[現代藝術入門（一）ep.2]不被教會接納嘅狂熱傳教者-梵谷

每個偉大嘅藝術家都必然係不斷改變
梵谷都一樣，係佢短暫10年作畫生涯入面
主要分為三大時期
今次先講荷蘭時期1880-1886

呢到有一點係關於梵谷背景
你唔會估到
梵谷原來曾經係一個基督信仰傳教士
最主要係受到家庭嘅影響，自細就崇拜做牧師嘅父親
不過佢呢個心最後無被教會理解同接受

個時佢比人派左去礦區傳教
佢大愛到分享哂佢擁有嘅所有物質出去，又同礦工一齊住
日日污糟邋遢，爛身爛世，但佢係實實際際咁行使佢嘅教義
可惜教會唔識欣賞
佢地覺得污糟邋遢會令人唔想接觸上帝，有損形象

但真正污糟邋遢嘅係教會嘅心
呢件事令佢對宗教嘅熱情轉向藝術
藝術可以話係佢對宗教感情嘅延伸

之後都會見到係佢作品入面有信仰嘅影子
可以話信仰係梵谷生命嘅基底

而呢段時期主要係佢學習時期
佢學習主要以巴比松派(The Barbizon School)為主
有盧梭、米勒、朱爾·迪普雷等
特別係早期有好多臨摹米勒嘅素描

巴比松派: 主要係厭倦都市活動，信奉“回歸自然”
佢地反對學院派畫家係室內畫風景畫，主張走出畫室，係自然光之下對景寫生

The Sower, 1881 Van Gogh

The Sower, 1850 Jean-Francois Millet

佢嗰時大半題材都係礦工、農夫、村婦等等
筆觸粗重，色調陰沉

而荷蘭時期最有代表性嘅傑作就係

The Potato Eaters, 1885 Van Gogh
食薯者！

呢幅係佢荷蘭時期集大成嘅傑作

絲打留名得好快手
多謝支持

有冇咁饑渴🙄

Lm

留名支持！

上面食薯者可唔可以簡單分析下點解係集大成者？
有咩好既地方值得欣賞？

執緊圖
好快出文會講到呢幅

[現代藝術入門（一）ep.3 ]家族大公開 - 梵谷背後嘅男人現真身

呢到拉返前小小講
梵谷到底點解會開始畫畫？
又點從宗教嘅熱情轉到去畫畫呢
咁就要睇脈絡啦

就由佢家族歷史開始講起
呢個大家族除左盛產牧師之外，仲盛產藝術經紀
有成三個叔伯都係搞藝術經紀嘅生意

當年因為佢老豆無錢比學校住宿費，梵谷只係讀左四年書就輟學
退學之後，十六歲嘅佢就跟左佢叔伯從事藝術經紀
而佢細佬(西奧Theo)之後都入左呢行，更一心志向於此
西奧就係梵谷背後嘅男人，不輪係精神定物質
佢係後面會再出場

梵谷一做就做左五年，但就唔同佢細佬
雖然工作好順利，又加人工又升職，工作上又見識到好多藝術名作，但都滿足唔到佢嘅心
佢明白到佢想追求更遠大嘅野，一種生命根本上嘅野
宗教信仰
於是放棄左份做左五年而且有大好前途嘅藝術經紀
佢仲同自己講要搵份同宗教信仰有關嘅工

之後佢做過志願教師
又去過當地最窮嘅地方傳道
為左得到牧師資格，仲去左阿姆斯特丹讀神學

不過讀左一年考試衰左

但佢無放棄，仲積極爭取做佈道者傳教，最後就係去左礦區傳教。

向日葵

LM跌入凡谷嘅世界

[現代藝術入門（一）ep.4]礦洞地獄經歷 - 初期兩大事件影響梵谷技法與精神走向

係佢踢出教會之前
呢到提兩件事
1.當時佢係礦區傳教遇到坑洞崩塌

佢同細佬書信講到佢見到地獄一樣嘅景象，
個環境係有毒嘅空氣，瓦斯爆炸、滲水，坑洞崩塌等等

大家可想而知當時礦區環境有幾惡劣
又要吊落幾百米深嘅礦坑，
又要吸埋啲死人霧霾，
又黑又熱又危險。

佢又形容「大部份嘅礦工單薄瘦弱，蒼白，發著熱病。
他們筋疲力竭，還很年輕就己衰老了。」

呢件事對佢影響好大，特別崩塌後嘅景象同礦工嘅生活情況
更加強化宗教上佢對救贖苦難嘅心

2.當時有啲畫家批評梵谷嘅礦工作品人體比例唔啱
叫佢從基本嘅透視、比例開始練習。

其實梵谷都知佢自己畫得唔標準
但佢覺得跟本無人比佢更明白礦工嘅身體比例
因為經過長年累月工作嘅身體一早就超出正常人嘅比例

呢件事令佢思考到真正想畫嘅並唔係學院派所追求嘅美
而係追求真正有力有靈魂有生命嘅美
外在都只係藝術表演嘅一種形式

其實梵谷嘅經歷係好苦
由小時候對父親嘅崇拜
再到因為對宗教嘅狂熱而放棄大好前途嘅工作
後來讀神學因考試制度阻擋自己奉獻比神
到落礦區傳教奉獻一切
經歷地獄但得唔到接受同認同
表達勞動階層作品又被指導基礎不足

佢經過咁多波折挫敗
否定同失敗
但依然堅持擁抱住狂熱，佢對信仰嘅心係不變。
可見梵谷一生必然為世人奉獻，燃燒生命去擁抱上帝。
佢係行使悲憫同淑世，救贖苦難嘅人。
廣義黎講，佢係世人嘅情人

其實講咁多背景同經歷都係想你理解到梵谷日後藝術風格嘅走向
呢堆經歷更加命定佢係藝術上嘅精神基礎。
(救贖苦難、追求生命藝術、不愛古典學院派技法同思想、堅定嘅信仰)

以上所有所有都係脈絡，都係一步影響一步
少一步都令你對佢嘅作品少一種睇法

所以深層咁睇藝術係要了解佢嘅脈絡、了解佢當時嘅諗法
咁樣就睇到藝術家風格同技法嘅轉變。

題目應該加埋窮人？

巴打講得好

不過佢算好架啦，有個細佬接濟佢
都無大家諗得咁窮嘅 只係佢買畫具用好多錢

加油巴打 寫得好有趣 請繼續

[現代藝術入門（一）ep.5]情迷米勒 談梵谷初期素描

呢到我講下梵谷初期嘅素描
主要繪畫主題係煤礦工人、紡織工人、農工
但點解要畫佢地呢

其實係受到當時社會主義影響
要讚揚工人階級，用意消除階級觀念，追求平等尊重。
所以就畫好多工人，表達佢地為社會所負出嘅努力。
可以話係大愛嘅前身。

而影響梵谷好深嘅就係米勒 Jean Francois Millet
可以話係佢嘅男神
米勒擅長描出田園風景嘅詩意，再加上深重莊肅嘅人物
整個氣氛神聖但無距離感
係完美表達出社會主義讚頌工人階級

好幾張作品都有呢一種狀態
當你面對佢嘅時候會不自覺閉住呼吸
彷彿會打攪到畫入面嘅人一樣。

The Angelus,1859 Jean-François Millet

Les Gleanuses Salon (The Gleaners),1857 Jean-François Millet

咁梵谷就好米勒影響嘅
佢係唔同時期用唔同方式差唔多畫過哂米勒嘅作品

可以睇得出佢有幾鐘意米勒
咁跟得人多自己都會畫嘅
所以佢係荷蘭時期畫咁多工人
咁下面就開始講下佢呢類素描可以點睇

你見到佢地都有一啲共通點
首先係對象，佢地都係彎腰，工作緊，腳部被異常放大，肩膊比例扭曲

其次係技法，筆觸厚重，剛強有動勢

最後係感受，帶出勞動者沉重、尊嚴、頑強、辛酸苦澀嘅感覺，引申出當時環境對工人嘅壓力，而時代背景又說明係當時推緊社會主義。

可見呢頪素描唔單只記錄工人工作情況，更係對工人一種敬意。

一諗起梵高就諗起呢集

到底巴打你幾多歲 點解識咁多野

巴打文學講中國，藝術講外國咁有趣

呢個系列正呀
我自己都好鐘意

巴打好有心機 加油！！！

多謝絲打支持

[現代藝術入門（一）ep.6] 詳談食薯者技法與脈絡

講左咁多素描，係時候講下佢嘅油畫啦
梵谷係1982先開始畫油畫嘅，一開始都有練習下畫石膏像個類
但係以半路出家畫畫嘅佢，跟本畫唔好石膏像
加上佢無辦法去關心無生命嘅石膏像
佢要嘅係真實
係有感覺有思想嘅對像。
所以佢呢段時間佢畫左好多農地嘅風景、農民、工作嘅情況等

以上呢幾幅係佢啱啱開始畫油畫個時其中一啲作品
可以睇到佢係唔畫細節，落筆豪邁，感覺為重

睇到佢同畫素描個時一樣，好鍾意用黑線圍邊
呢到講一下我地畫畫嘅習慣，好多時我地學畫都唔主張用黑線去圍住要畫嘅一件野
因為現實無一樣野係有條線圍住，通常係想強調想表達嘅主體先咁用
但梵谷好鍾意用
佢成日都圍住所有主體，細節部分都直接用黑線表達，呢一點係影響到佢後期風格嘅一大重點

而佢為左食薯者呢幅畫都做左好多練習同準備

你會見到畫中嘅人物係佢手中已經綀習過無數次
而你仔細睇可以睇到梵谷係技法上嘅脈絡

佢地面部色塊嘅畫法、農民嘅神態、用色都比較樸實
好有個種農民嘅氛圍，唔洗特意講你知佢係邊個佢背景係咩
因為係佢用色、筆觸、構圖已經表達哂
呢個就係長時間同勞動者相處生活觀察而得出嘅一種經驗
係書信上，有指出過梵谷為左食薯者呢幅畫
用左成個冬季淨係練畫手部

而今次要講嘅係之前提過嘅”食薯者”
食薯者係梵谷長時間觀察勞動者所得嘅一個總結
佢係同細佬書信當中曾經講過呢幅畫係佢得意之作，
而且仲講出佢想表達嘅係咩

「我想傳達的觀點是，借着一個油燈的光線，吃馬鈴薯的人用他們同一雙在土地上工作的手從盤子裡抓起馬鈴薯－ 他們誠實地自食其力」

係呢句句子入面其實包含住好多層脈絡
你地可以諗返之前講過嘅脈絡去再睇呢幅畫

先睇下成品前嘅草圖同練習
你會見到係一步步咁向前

先從第一張概念草圖定左農民坐埋一齊食薯仔，氣氛暗沉，用一盞燈，一隻碟去做連結

之後第二張見到上左色，主調深沉，加上光影，傢俬構圖佈置

再到第三張比較完成，再加入一個人，
人與人之間嘅角色關係構圖建立，而關係帶動觀者視點移動
光影佈置更完整，傢俬加上有宗教意味嘅掛畫

你咁樣去睇就更清楚呢幅畫嘅重點同Van Gogh想你睇咩，佢想帶出啲咩意思

最後就係成品

先從技法上睇，作品主體嘅筆觸粗糙，短促，強硬，
特別係受光面嘅表現同外形嘅勾勒
高光位嘅表達方法更係強硬霸道
溫和漸變意圖唔強，經常會見到色塊明度對比強烈嘅情況，會令你嘅視線停留
呢個係梵谷常用嘅技巧

就好似畫中人嘅面部同手部
用呢種畫法表現得特別強硬，有力
刻意令你去觀察乾瘦且佈滿皺紋嘅農民，
感受佢地嘅辛勞，生活當中嘅簡樸踏實

受光面: 畫面受光嘅部分
高光位:受光剖分入最光嘅位置
明度:色調明暗程度，白色名度最高，黑色最低

整體深沉，墨綠泥綠，灰樸主調，背景用色稀薄淺淡，襯托前景嘅主體形象
利用光影嘅明暗去特別強調農民嘅面同手部，
呢間暗沉嘅房間，特別能夠帶出個種窮困嘅生活感，用大量大地嘅顏色(土黃泥綠)去營造農民生活嘅真實情況。

農民係呢個壓抑嘅生活之下，梵谷見到嘅唔係絕望，而係對生命有真實感嘅一種感情，環境壓抑、人之間嘅溫暖
農民之間係實實在在咁生存，食自己種嘅薯仔、飲黑咖啡，日復日。
梵谷唔單只同米勒一樣咁對勞動者保持敬意；讚頌工人階級
佢仲以一個宗教角度去睇呢班辛勞苦悶嘅人，以救贖苦難嘅心去對待。

靜觀生命之間嘅關係。

哩集哩個位喊死我

黎到新post 未睇先正評啦

留名再追

沒有人比他更窮

係咪真

窮到冇錢請model 唯有瘋狂畫自己做練習

我未睇過都有少少感動到
佢啲音樂加埋佢個表情好感動到人

係咪得呢集係講梵谷?

多謝森無無巴打又黎支持

係呀，我好鐘意佢
真係喊到痛哭嗰隻
唔敢再睇

[現代藝術入門（一）ep.7] 淺談視線引導概念 並讀食薯者構圖 (上)

借食薯者講多少少概念
呢幅畫有五個人，四個係有樣貌而且之間係有相連關連互動
唯獨係一個女孩無樣睇，一個人默默地食薯仔
點解畫家要畫呢個對比嘅情況出黎
到底梵谷想係呢個位到話你知啲咩呢

係睇作品嘅時候，我地要成日諗下點解個畫家要咁安排呢
佢用意係咩呢
對於佢黎講，呢隻色呢件物品呢個構圖係代表咩呢
經過了解畫家嘅脈絡後
你可以從中作出一啲合理嘅推測，再自己去解讀作品。

好似幅食薯者咁

先講正面四位農民先，我地左邊數起係(一)至(四)。

佢地之間係有相互關係，你可以睇到(二)隻手係吉緊薯仔，而眼係望緊(一)
呢到存在住一種關係，一種構圖上嘅帶動
佢可以令觀者視線從(二)嘅眼帶動去(一)嘅面容再到返(一)嘅手。

你可能會問睇畫咪睇畫囉，點解要有咁多野，我點睇你可以控制到咩
我係鍾意打個交叉咁睇呀XXXX

當然可以，當刻意去意識呢件事去睇嘅時候，就唔存在咩帶動視點。
個重點係個"引導"，佢一定唔能夠控制你點睇，但佢會引導你
其實呢種係畫家刻意安排嘅動作
目的就係令觀者視線可以跟住畫家嘅安排去睇
可以跟安排順序去遊覽成幅作品，跟住順序去感受。

如果再入一層去睇，就係睇個畫家有無駕馭能力
係唔係四方八面都駕馭到
駕馭畫面嘅能力有無遍佈成張畫

如果佢真係可以睇到自己嘅成就 就好啦
佢表情上個種感激又難以置信，真係有啲心痛佢
梵谷一生係嘅痛苦、孤獨同無助
係呢一刻終於都得到釋懷

留名跟進

係呀 我成日諗應該好多人喺天堂話返佢知
其實好多人好鐘意你嘅作品
一個感情咁豐富 咁有才華 咁努力嘅人
成世都無人問津 係幾咁孤獨

樓主咁講仲清楚過我個lecturer講成個sem

係就好啦

李商隱都過埋黎

關於第一個問題
重點在於作品撇除背後所有含意後，到底仲有咩可以欣賞呢？
答案係美，藝術離不開美。不論係視覺上定係意義上
你可以睇到作品技巧上嘅美，用色、構圖、筆觸等，呢啲都係視覺上嘅享受
比如去睇大型藝術展，入面會有你未了解過嘅藝術品，但你又會比他深深吸引住，當下只有覺得有種力係作品入面，你未去睇清佢嘅技法，未去了解佢嘅脈絡，但都會停係到睇，呢種咁純粹嘅感覺就係美學，純粹嘅欣賞。

至於第二條問題
當一件作品抹除所有含意，佢係造型上好普通，咁件作品又係咪真係有佢原來嘅價值呢？

呢到拉返出小小講，
首先要知道藝術分好多種類，表演藝術、視覺藝術、文學藝術等等
而當中有好多類別嘅核心係美感
比如繪畫、雕塑、音樂、舞蹈、戲劇
呢頪係佢抹除所有含義後都會有一定程度嘅美感存在

但亦都有相反嘅情況，比如觀念藝術、裝置藝術、互動藝術等等
呢類藝術形式反而核心在於思想、背後意義、作品過程、脈絡等
抹除佢背後一切嘅意味就等於這件作品不是一件完成嘅作品

就好似當年經典 杜象 嘅(噴泉 Fountain)

呢件野本身只係一個尿兜，仲要係現成係工廠直接買，係一件現成物，之後杜象係上面簽左個名，幫佢改作品名噴泉 Fountain，就話佢係藝術品。

佢就係要一件日常用品升格為藝術品，特別係呢件作品本身係一件不雅物，通過改名同簽名呢個行為去改變一件物品嘅意義同性質，令佢變成藝術品。咁到底佢可唔可以出展覽呢？

最後係唔可以，當時有兩個確切理由
該物是不道德且粗俗的。
該物涉嫌抄襲，所做的只是拿了一個普通的小便斗。

但正正展覽主辦品位拒絕呢件作品，令到呢件作品完整。
到底呢個只係多個簽名而又改左名嘅現成物尿兜，係唔係藝術品呢？

呢個連返去第一個問題，咁杜象呢件作品係唔知脈絡嘅情況下仲值唔值得欣賞呢？
答案係唔值得，因為呢類作品無左背後嘅思想就無左佢嘅價值。
無思想嘅噴泉，只係一件工廠出產嘅尿兜。

所以但當你再去了解埋作品嘅脈絡，帶出嘅意味、作品嘅過程
你可以係入面感受到多一層感覺

至於大師點成為大師，呢點最主要經時間去證明，仲有創新美感思想手法等等好多原因，之後會係藝術家嘅總結再講下[/quote]

應該係大家講嘅重點唔同姐
到後面講畫可能就無你lecturer講得咁好

文科生
藝術只係個人興趣
比起西方對中國藝術真係唔太大興趣
所以都唔太熟識

So true 樓上
有啲嘢係要了解背後意義先欣賞到 ，有啲嘢係就咁睇己經靚

有啲似人咁

我好鍾意睇佢啲畫，每次睇佢啲畫我都好有感覺，呢個感覺係其他畫家比唔到我。佢既畫未必係世上最靚，但就最令我著迷。

中國畫永遠係詩嘅輔助
去到四王時期先有變化同進步

但係而家學畫水墨都係要練皴法
又要背山石樹花畫花 創作圍繞意境同氣勢
好大局限

見到boccioni件sculpture入黎追post

新post正評+留名

正皮留名

成日覺得宋之後啲中國畫進步得好慢
臨摹之風太重
去到近代嶺南畫派先叫做有啲突破

而家山水畫 大陸有個叫曾剛畫濃彩畫得好勁
我覺得中國畫要再突破要有齊白石哩種玩工筆高手
重視返裝飾藝術 可能先會出現革命性突破
意象畫都玩到爛

題外話 而家歐洲藝術都反思緊意象同寫實關係
英國畫家弗洛伊德重新得到注重
西班牙嘅Antonio Lopez Garcia展覽聲譽好好

[現代藝術入門（一）ep.8] 淺談視線引導概念 並讀食薯者構圖 (下)

最後我講下我點睇食薯者
方便說明，我設定畫入面有樣嘅四位農民從左至右係ABCD

呢幅畫第一眼我會望左落去人物(B) ①到，主要係因為最近光源

但點解係人物(B)唔係人物(C)呢
因為人物(B)頭上有頂明度高嘅帽，所以視線自然會吸引去(B)而唔係(C)。
但你係呢一下其實累積左一種好奇感係人物(C)嘅面上
之後就會加強你停留係人物(C)嘅時間。

再由①去②，因為人物(B)嘅視線，直望去人物(A)。

②去③，呢到有兩種路線

第一係去佢兩個隻手到，因為佢地隻手同埋餐枱上薯仔嘅受光面
第二係②直接去④，然後枱上嘅③會係睇⑥嘅時候先再移動過去睇。
③去④，係基於②嘅視線，係②去④嘅一個途經地

而②去④嘅過程會比人物(C)再次吸引，所以你會係睇④之後立即睇⑤

睇④係一個極短嘅過程，你會一瞬間去睇⑤
了解過後會因為⑤嘅人物視線再返去睇人物(D) ④。

視線返去人物(D)個時，你會由上至下咁睇，所以會去⑥

⑥呢個位就睇到點解Van Gogh要畫人物(D)一隻手指向下
其實呢到係一個引導，引導你去向下向外，你會走去睇個女孩、茶壺。
而手指向下除左產生動勢之外
我會覺得隱約係說明農民對大地嘅情
佢地生活嘅一切都依靠住大地，當中表達到農民對大地有種嚴肅尊敬
亦都係Van Gogh 對信仰投射嘅感情。

⑥去⑦，⑦個位女孩形體係下闊上窄，所以個動勢係向上。
引導你去最上嘅空間⑧同⑨

呢到講一下呢位女孩嘅存在目的

係食薯者入面，只有佢係無正面，無動作
連佢係咪食緊薯仔你都無從考究
點解咁奇怪呢？
係Van Gogh 荷蘭時期入面，讚頌勞動者嘅作品系列，入面自命非凡之作
會出現一位非勞動者嘅人物兼且坐落係畫面正中央
非常奇怪

其實佢就係我地，亦都係Van Gogh 佢自己
呢個女孩嘅背影擋住我地
令我地只能夠安靜旁觀而不能干涉
去感受勞動階級帶比我地嘅所有
對佢地投射一種莊嚴同崇高嘅形象，同時又以同情嘅目光安靜咁凝視
而女孩呢個形象坐係到同農民一齊食薯仔
係帶出我地被農民照顧，食住佢地種出黎嘅野黎生存

返黎⑦去⑧同⑨

去⑧先都係因為佢有一個相對明亮嘅宗教畫框同掛牆鐘
然後就引導去埋剩低嘅⑨

最後係⑩，呢到放一個茶壺目的係填補右下嘅空位

你可以試諗下嗰個位如果空左，就會有一個奇怪嘅焦點，特別空洞。

⑩之後會好快咁去睇左下角，人物(A)嘅凳⑪

最後我放張示意圖
視線停留愈耐愈多紅色

經過咁多說明，了解到Van Gogh 嘅脈絡
比起一開始我放呢幅畫出黎個時
你依家再去睇返呢幅食薯者，會唔會有新嘅感受同睇法呢

睇佢呢種駕馭整幅畫嘅能力
睇佢係信仰上急切地救贖苦難而訴諸藝術嘅心情
睇佢對食薯者昇華到如同基督教入面嘅最後晚餐

呢種係藝術嘅一種美

The Potato Eaters, 1885 Van Gogh

無錯呀
始於美學都係一門好深嘅學問

佢嘅畫真係好有個人魅力，非常有風格
我都好認同，特別令人著迷

我成日都想學多啲哩啲嘢 但又唔知點入手
淨係識睇吓傳記嗰啲

係呀 我有啲會用佢啲畫做嘢 次次都俾人話靚/拎嚟用lol

留名學野

[/quote]

但有講法個尿兜係Elsa von Freytag-Loringhoven作品，巴打點睇？

美學所牽涉到嘅係好深嘅哲學
我諗如果要入手真係要睇好多哲學著作
藝術我就覺得睇多啲作品最重要

睇傳記好呀
特別係當代藝術之下，了解以前嘅藝術家更加重要

巴打會用黎做咩架
真正嘅美係直達人嘅內心

留個靚名

lm

正評留名

其實有時睇啲人既評論都會覺得有啲over interpret左啲art pieces
有啲意思可能真係後世既人加落去

哲學有咩入門可以睇呢？我睇過李天命 睇唔明

唔講得 會自爆 哈哈 sry bro
係呀，我做嘢嗰度，無人知啲畫係佢畫
但係好自然啲人就會揀咗佢

同問。
想認識多d藝術野，有咩哲學書可以睇？

[現代藝術入門（一）ep.9] 進入新環境 淺談巴黎藝術環境 並讀印象派起源

係完成食薯者之後
梵谷覺得自己畫左幅好好嘅作品，非常滿意
叫佢個藝術經紀細佬西奧(Theo)幫手推廣下
不過西奧同佢講唔係咁易架葉師傅
其實主要因為當時法國流行明亮嘅印象派風格
而偏偏梵谷嘅畫風都係陰暗沉實，實在係好難賣得出

到左1886年，西奧唔想哥哥再用呢種畫風做作品
為左改變沉鬱嘅哥哥，就叫左梵谷去巴黎搵佢投靠佢
係呢到西奧又再一次深深咁改變左梵谷

你話呢個細佬邊到搵呀
見到大佬嘅理想唔順利就鼓勵佢去畫下畫散下心
到畫畫唔順利啦，直頭叫佢過黎投靠自己
又介紹畫家又比生活費又幫佢賣畫
再做埋佢心靈上嘅夥伴，經常書信，談天說地
一條龍服務呀
梵谷更加寫左超過六百封信件比西奧
所以西奧可以話係影子梵谷
係陽光背後嘅影子
無西奧係唔會出現梵谷

巴黎時期 (1886-1888)
梵谷雖然唔係第一次去巴黎，但呢次係第一次以畫家身份去
一去到西奧就介紹好多畫家比佢識
當時西奧好睇得起印象派，成日都買賣相關畫作
所以認識大多數嘅印象派畫家
咁好自然梵谷當時識嘅大部分畫家都係印象派畫家
而且好多同期畫家都成為好朋友

係咁多同伴嘅環境
梵谷深深受到印象派影響，從而發展出巴黎時期
由陰鬱沉黯嘅畫風一轉為明亮鮮艷
而係巴黎時期入面佢都有三大分區
「巴黎當時嘅畫風」、「新印象派嘅點描法」同「日本浮世繪」
三樣都分別一步步咁引領佢發展出個人風格

初到貴境，先認識下當時巴黎嘅畫風
當時印象派係巴黎最為盛行，色彩光影多變
而被譽為新印象派嘅秀拉（Seurat）、席涅克（Signac）、畢沙羅 （Pisarro）都係當時開始崛起，之後我地會再講到新印象
依家先講下印象派先

印象派，可以話係現代繪畫嘅起點
講到印象派就要提兩個重要嘅藝術家
馬內 Edouard Manet 同 莫內 Monet Claude

先講馬內 Edouard Manet
馬內其實佢自己唔覺得自己係屬於印象派
但佢係思想上確實係開啟左大家嘅視野
而一切嘅起點係黎自一次偉大嘅落選展
咩係落選展呢
當年有一個叫沙龍嘅傳統官方畫展
用傳統學院派個把尺去評，年年都好嚴格咁評選
導致年年都好多人落選
直到1863年

畫家們要爆啦
有成五份之三嘅作品落選，導致畫家們嘅不滿爆發
國王為左安撫佢地就舉辨左個沙龍落選展
一搞就搞到依家，仲有好多地方效法呢種展覽

而係呢次落選展入面，有一幅影響深遠嘅作品出現了
草地上的午餐，馬奈嘅作品

Le Déjeuner sur l’herbe, 1863 Édouard Manet

點解咁大影響大呀，佢都只係畫左個祼女同班男人係草地姐
就正正因為佢畫左個祼女
係當時祼女對學院派黎講，係神性而不可侵犯
如果你要用祼體畫參展
只可以以歷史、神話當作背景之下先為之正當
但偏偏馬奈就畫左個祼女，仲要放係一個日常生活當中
令人覺得佢侵犯到藝術嘅神性

而另一要點係佢嘅技法
呢幅畫嘅筆觸、用色、構圖，全部都係學院派唔能夠忍受
佢對傳統繪畫標準嘅無視同對學院派藝術的反抗
成為左保守派畫家攻擊的重心
各種破格表現，令佢當時成為眾矢之的，面對住各種譏諷同惡名
但相對地令佢成為一班年輕畫家追捧嘅對象
大家都視佢為一位獨立的領導者同革新嘅畫家

我真係唔太了解水墨
不過我都覺得中國嘅水墨藝術真係好似好多局限
我好期待呢代有一班人帶領住走出呢個局限
發展出完整嘅新水墨
好似吴冠中咁

多謝昇巴又黎新Post正評+留名

我愛 Van Gogh
樓主勁好 d背景好詳細

留名等睇咖啡館

識野
我覺得佢呢件作品真係好出色
完美體現佢嘅藝術風格

建議由西方哲學史入門先
再唔係可以睇朱光潛《談美》
寫得好輕鬆，可以由淺入深

力王巴打都黎埋新Post
多謝支持

咁有邊d哲學家要得別留意架？

講美學一定離唔開康德
不過都係一步一步黎
都係睇完入門書再睇比較好理解

睇哂之後發覺自己睇野好片面 巴打點先可以睇得深入啲同多面啲

[現代藝術入門（一）ep.10]印象派竟是中產玩物？ 談梵谷風格異變成因

講印象派，終於到始創人莫奈(Monet)

件事又係沙龍落選展發生
莫奈係1874年參展
但佢拎幅睇落未完成嘅作品去參展
「日出‧印象」 莫奈(Monet)

Impression Soleil Levant, 1872, Monet

呢一幅畫就係印象派嘅正式開始
當時藝評家都恥笑佢呢幅畫，仲幫佢改埋名叫做「印象派」
因為主流繪畫係學院派，佢地接受唔到咁嘅作品
又無隱藏草稿嘅痕跡，又無做「潤飾」嘅工序
所以對佢地黎講，日出係一幅未完成嘅作品
真係好難頂喎大佬，草稿喎！畫展喎！
你會唔會扲碟唔熟嘅餸菜上枱呀

但係，印象派係一碟牛排
佢要嘅就係Medium-Rare
就係要佢個種呈現血紅色嘅肉質
要個種複雜嘅光影變化，自然陽光、時間轉移嘅瞬息萬變
明顯嘅筆法，未經潤飾嘅筆觸
引用科學嘅光譜原理，去探索光影之間嘅關係
佢地認為就算最光亮同最陰暗嘅地方都係由不同層次不同顏色嘅純色構成

莫奈(Monet)講過：「倘若你到室外作畫，試著忘卻跟前的物體，不論它是一株樹、或一片田野。只要想像這兒是小方塊的藍，那兒是長方形的粉紅，這兒是長條紋的黃，然後照著你認為的顏色和形狀去畫就是，直到符合你自己對景物本來的印象。」

呢兩個人可以話係印象派嘅開山師祖
一個係突破一切固有思想
一個創出一個未曾研究過嘅繪畫方向
佢地都顛覆傳統
成為左印象派嘅中心人物

另外有一點關於印象派都幾重要
蔣勳係書入面講到
印象派唔淨止係一種技巧，而係包含工業化城市化以後嘅中產階級對未來生活嘅美麗憧憬嘅歌頌
佢咁講主要係因為印象派畫家嘅畫畫對象選材

雷諾瓦(Pierre-Auguste Renoir)畫嘅都係衣著講究嘅紳士淑女嘅生活娛樂
反映出巴黎中產階級嘅優雅教養同時尚之美

Ball at the Moulin de la Galette,1876 Pierre-Auguste Renoir

莫奈(Monet)畫嘅係一種初期中產階級愉悅同幸福嘅事，好似火車，海邊渡假城市入面嘅中產階級

La Grenouillere, 1869 Claude Monet

書入面講嘅中產階級對未來生活嘅美麗憧憬嘅歌頌呢一點
衍生出後來嘅後印象派
因為後印象派有對抗主流、對抗城市化嘅理念
可以話對抗印象派係 後印象派出現嘅其中一個要素

而印象派係技法上又衍生出新印象派
將印象派嘅光影理論推到極致而出現
催生出點描技法嘅新印象派

就係咁樣，梵谷被印象派深深吸引住
而佢去巴黎個年又出現新印象派
一波未平一波又起
印象派同新印象派帶比佢嘅刺激係前所未有
徹底咁改變左梵谷嘅風格

佢係巴黎當時嘅畫作

點樣改變梵谷？
你睇佢嘅畫就知道表現得有幾咁明顯
你會見到佢嘅畫風從灰暗慢慢傳變為明朗，富有變化筆觸
而且係巴黎，友誼同舒適嘅環境都令佢成個人變得開朗又快樂
所以環境真係影響一個人最大嘅原因呀
你睇返佢之前荷蘭時期嘅畫作
邊有可能係同一個人畫架
變化大到你根本搵唔到任何蛛絲馬跡去證明係同一個人畫

另外佢係呢個時期都開始畫佢嘅自畫像
鍾意畫下朋友們同佢自己，朋友又會畫返佢
呢種係佢地增進友誼嘅一個方法

友人羅特列克(Lautrec)筆下嘅梵谷

係呢班朋友切磋之間，梵谷嘅創作大有進步
亦都係佢漸漸發展出佢個人獨特風格嘅時候
係未來佢更加成為後印象派嘅主要成員

多謝支持

呢樣野的確經常發生，但都係無可避免
特別係當代藝術

當代畫家未有後人喎
應該係現代藝術

係

咁快開新post前一個都未追完

#291sharon

巴打你仲係度嗎 請受我一拜
以前我對藝術一路都好有偏見，覺得不外乎都係啲孤芳自賞嘅野 或者有錢佬打j用嘅野(其實我相信好有人同我有一樣嘅睇法)
以前係書局睇過本書，書名唔係太記得，總之就搵左50幅名畫，然後介紹下佢地有咩咁好睇咁，個陣我覺得本書寫到狗屁不通，完全都唔知佢講緊咩
至少巴打你完全咁改變左我對藝術(未必係全部，至少係梵谷先)嘅睇法 你寫得仲好睇過出面啲書

我有啲問題想問巴打
我屋企人好鐘意去藝術館 所以多多少少咁多年旅行都去左唔少 香港個啲又係 m+ art basel咩都有去過
當然入面有啲作品真係一睇 就覺得佢有一種好強勁嘅吸引力係入面(例如the lacemaker咁) 我估應該就係你講嘅美
但係老實講 我覺得更加多作品 係類似你頭先講個個尿兜咁
唔係 係仲衰過個尿兜 個尿兜你講完個典故俾我聽我都會笑下
有時有啲新派/現代/抽象啲嘅藝術品，就咁睇嘅時候就感覺已經一頭霧水
睇埋佢個簡介仲一頭霧水 有時候又批判下啲社會呀 制度呀 哲學呀咁 再睇下件藝術品 挑都唔啦更嘅老實講 我覺得我睇過嘅99.9%嘅作品都係咁 有時睇完 完全唔知佢講乜春咁 有時我屋企人又同我講返呢個作者係名家黎

我想問其實點解會咁?定係個啲藝術品唔係啲咩好展品黎?定係我要某啲鑑賞力先睇得明個啲art basel入面啲展品?Sorry其實我有時真心覺得藝術有啲馬後炮嘅感覺，啲人又淨係評論個作者係咪出名咁(特別係我屋企人)，無意冒犯

巴打講得好有條理
期待你繼續出post

估唔到連藝術都有
我都有興趣
有啲個人睇法
implied line
畫中5個人嘅視線都望向唔同地方
2望1
3望4
1望4
4望茶杯啫係背向觀眾嘅少女嗰面
而少女又面向1與2之間
好平均
有張力
而少女嘅頭又同上方嘅燈差唔多大細
有種互相呼應嘅感覺
背向嘅少女明顯成為焦點
centre of interest
係中間
又同身邊嘅人形成強烈嘅對比(光暗)
有種神秘感
令人對佢好好奇
究竟佢係咩樣
做緊咩

sorry
又中英夾雜
因為嗰時用英文學
啲term轉番中文唔係好識同會好怪

舊Post重發黎架，雖然都未出哂

慢慢睇啦，最緊要係吸收到你覺得有用嘅知識
睇唔切可以去個Blog到追架，方便好多

巴打太客氣啦
如果改變到你對藝術舊有嘅諗法，我都好開心，係我出Post嘅動力黎

的確係有好多作品係咁，就好似之前我講到嘅小聰明咁
睇到一頭霧水都好正常，確實有部分作品係需要詮釋
但需要詮釋唔一定等於唔好，只係呢一個年代藝術變得更開放自由
藝術種類變得更多更闊，所有野都可以係藝術
所以對唔同類型雖要有唔同準則，

鑑賞的確係有分能力，而當中經驗佔好多
先從以前嘅畫家開始了解會有幫助
理解整個藝術派絡係一個好好嘅基礎

呢個問題
好大原因係睇藝術嘅方式同要求多過以前太多
而當代藝術又以一個極開放嘅態度前進
外行人跟本好難去明白當代藝術，
以前嘅藝術都係比較直接、具象，但係梵谷個個年代開始變得不一樣
藝術家更注重去表達自己，更不在乎傳統技法
咁樣一路走到今天，每一次轉變都係再加深一層藝術脈絡，難明係好正常

以前睇藝術最根本係用最個人嘅感受去感受幅畫，
睇下個作品名，睇下有無關連，用多少少嘅想象力
呢到係第一層，比較重要，再去就係去了解脈絡，了解更多作品嘅由來
之後就再睇藝術家過去嘅作品，去比較同了解更深嘅脈絡關係

但依家嘅藝術品用呢一個方式只適用部分
藝術形式太多，每類都有唔同嘅準則
好似呢個藝術家：馬丁·克里德（Martin Creed）
係2001年以《作品227：這些燈會忽明忽暗》(Work No. 227: the lights going on and off)拎左英國嘅透納奬（Turner Prize )

件作品就係係一個空嘅房間入面有周期性開關嘅燈
佢想表達嘅野我唔知，我無去過現場感受件藝術品，我比唔到啲咩客觀意見
上網搵到嘅詮釋個個都唔同
有啲話係要人靜靜咁睇開關燈嘅光線變化
有啲話佢係要令極簡藝術推至更簡，比少更少
有啲話佢係要人感受所在空間嘅存在，係一間空嘅地方去意識仲有"空間"呢樣野係房
有啲話佢係用周期性嘅開關去令你思考世間本質都係周而復始

但其實以上嘅詮釋全部都係我自己作
你感唔感受到當代藝術嘅問題，好多作品都係思想藝術
係一種思想嘅實體化，但唔係你淨睇作品就明白到
你係要了解深入，有一定學術成份
咁個結果就係更多人睇唔明，理解唔到
令到好多人混水摸魚，以小聰明去做藝術，以賺取名利
好多作品直情係藝術家都唔知佢有咩意思，係等觀者去幫佢諗，幫佢去詮釋
有啲就係就算佢有佢想表達嘅野，如果有人幫佢解得更好聽更有趣，
佢會接受新嘅詮釋方式去取代原本個個
呢幾十年就有好多所謂當代大師係由藝術嘅市場派推舉出黎

依家個風氣係所有野都可以係藝術，每個人都可以係藝術家
要令藝術普及化，大眾化，但呢樣野更加模糊左藝術嘅定義，更難用一個準則
去睇藝術，
大眾跟本就唔會識分咩視覺藝術表演藝術裝置藝術行為藝術應用藝術多媒體藝
術觀念藝術，只會叫做藝術
呢個時候大多數人都會用同一把尺去睇哂所有五花百門嘅藝術

所以我對當代藝術嘅睇法係，無一定藝術知識唔好睇太多新嘅當代藝術
唔係話佢唔好，只係我覺得佢會令人更加想放棄藝術，
吓，咁都係藝術品呀？
小朋友都畫得出喎！
一張床都係藝術品，我屋企個張都得啦
你越睇越迷，越睇越唔明
但成個環境係好似個個都好識欣賞咁
你就開始懷疑係唔係自己嘅問題
覺得藝術離自己好遠

所以我地面對緊嘅問題係當係食左屎你都唔知
仲要有一啲咩都唔識嘅人同你講好野黎架
令你變得更加難去判斷何為好與不好

我個人比較傾向美學派
感覺到當代好多都無左個份藝術嘅直接同感情
我自己亦唔識去欣賞佢地
不過既然分辨唔到，就等時間去證明啦

多謝巴打支持
重新出多次Post有條理好多

唔緊要 啲人識揀呀

重Post好似改左好多

愛凡哥

愛凡哥?

[現代藝術入門（一）ep.11] 新印象派背景 並讀天才秀拉鉅作

梵谷(Van Gogh)咁多作品都一點點，一條條咁
點解佢要咁畫呢？
又係咩驅使佢由食薯者灰沉平實嘅筆法變化到異變扭曲嘅線條咁大分別呢

係好多時候我地見到梵谷嘅作品都已經係晚年嘅作品
畫風成熟又有個性
但你有無諗過佢點先去到呢一步
而今次講嘅就係影響佢筆法嘅一大派別-新印象派，亦都叫做點描派

呢一個派別係黎自印象派對色彩光影嘅研究而衍生出黎
大家睇上一集都知道印象派嘅重點在於光影變化
莫奈講過最光亮同最陰暗嘅地方都係由唔同層次唔同顏色嘅純色構成
而新印象派就係將呢點推到極致

先講下梵谷點解會同呢個派別扯上關係
1886年係梵谷去巴黎嘅年份，亦都係新印象派掘起之年
當時有一個極具慧眼嘅藝評家見到
秀拉(Seurat)、席涅克(Signac)、畢沙羅(Pisarro)嘅點描技法出現
宣稱前印象派已經結束，仲幫佢地起左個名叫新印象派。

而新印象派亦都唔淨止係講技法
都係表示一班活動係蒙馬特區(Montmartre)嘅畫家
當時嘅梵谷就係住蒙馬特區
好理所當然咁佢同班新印象派畫家做左好朋友
而當中最老友嘅就係畢沙羅
而畢沙羅就係最影響到梵谷筆法嘅畫家

今次我講嘅兩位新印象派畫家
秀拉(Seurat) 同 畢沙羅(Pisarro)

先講第一位 秀拉(Seurat)
佢係點描技法嘅始創人，佢將印象派入面嘅色彩理論運用到淋漓盡致
用極其細膩嘅點描方式繪畫，以科學方式充分表現光影微妙嘅變化
佢為左保住顏色原有嘅純度同光采
以科學嘅色光理論去分析色彩，就好似綠色係由黄同藍組合而成
所以佢係深綠嘅位加好多藍黃橙白，用意畫出真正嘅大自然色彩

Sunday Afternoon on the Island of la Grande Jatte,1886 Georges-Pierre Seurat
呢一幅係佢比較多人認識嘅作品
你可以睇到佢嘅畫法就好似螢幕嘅顯示方式咁，用無數嘅色點交疊去表現明暗深淺
色彩被分解，就好似佢搵到色彩最本質嘅元素，再用科學嘅方式重新組合排列

你仔細睇畫入面嘅陰影位，佢並唔係全部用明度低嘅顏色去表達陰影
而係係深綠入面用大量彩度高嘅藍、橙去做一個輔助
你遠睇會造成一個視覺上嘅錯覺，令你發現唔到當中顏色嘅衝突
整個畫面非常自然流暢

呢張可以見到佢點面去畫一個企係陰影位嘅手
佢都係用左大量嘅藍色同深红色去點，再加粉红去平衡手嘅肉色
呢幾隻色都唔會係出現係我地皮膚嘅顏色
但佢分析過後，再用藍、深红、粉红等去組合陰影下嘅皮膚色

呢位女士嘅面部一樣，近睇根本係好奇怪，成塊面有一半都係藍色

而係陰影嘅地方，佢會相反地用橙色去幫佢做光位
用黎區分陰影部分同比較光嘅部分

睇完呢張《大碗島的星期日下午》之後
我真係覺得秀拉嘅畫真係好癲
有人數過佢呢幅畫有成300幾萬粒點
而係佢畫呢張鉅作之前
佢又畫左無數咁多張素描同寫生去決定構圖同用色
經過無數嘅色彩實驗，佢終於落筆
佢足足用左一年大多嘅時間去點點點點點點點點點點

而且當時佢係根據色彩科學去研究出呢一種畫法
再實行出黎成為自已嘅個人風格
佢嘅作品完全表現到科學性同創造力
以科學同客觀嘅手法去創作，顯示出佢嚴肅認真嘅態度

不過好可惜嘅係佢終年31歲
佢係後期嘅作品用呢種色彩科學去畫夜晚嘅景色
感受到佢準備再爆發多次再令佢嘅風格更成熟完整
比佢再走多十年，一定更精彩
只可惜英年早逝，真係好可惜

呢到我放佢張畫嘅超高清Link ，非常建議大家下載落黎慢慢睇
大到好似尋緊寶咁，真係好值得下載落黎睇
(你開條Link會Load好耐，因為佢解象度太太太高，所以直接下載啦 )

呢幅畫原本大細係207.6 cm × 308 cm

再比個任務你去搵下圖入面嘅人係張畫邊到

強帖留名支持
本身雖然剩係識畫火柴人 ，但對西洋美術史好有興趣

前面紅衫男人條褲？

唔係
拉遠啲睇張圖

張圖係完整嘅個體，唔係某部份

係呀，執左好多格式同句子
睇得流暢啲

多謝巴打支持
唔畫畫都唔影響呀
有興趣就要繼續追Post啦
完左梵谷都會繼續寫其他藝術家

轉左新Post 支持下

唔識畫畫留名

屌
呢d先係應該上熱門
多謝分享
學到野
好正

係，學術台好多高質Post無人睇好可惜

巴打好多Post都未追曬

我都係 不過呢邊更得慢可以慢慢睇

但有講法個尿兜係Elsa von Freytag-Loringhoven作品，巴打點睇？[/quote]
的確好多證據都係話尿兜係Elsa von Freytag-Loringhoven嘅作品，我自己都係咁認為

但係呢個時代，噴泉 Fountain同杜象已經畫上左等號
所以我都唔會刻意去同主流講法相異
只可以話呢件作品原創係Elsa von Freytag-Loringhoven
但再令呢件作品完整同更上一層嘅的確係杜象

你講邊一方面

搵到

真係遠睇畫得好, 近睇分唔到

絲打講得好好呀 你講嘅同我睇嘅都差唔多
呢幅畫嘅平衡做得好好，顯示到梵谷係呢張畫極好嘅駕馭能力

之前去維也納完全唔明啲人點解可以望住幅畫成半粒鐘
多謝巴打帶比我少少開竅既感覺 你真係好勁好高汁好無私

巴打太客氣啦
如果呢個Post 可以改變到你對藝術嘅睇法，我好榮幸有咁嘅機會，亦都係我Post 出嘅動力
有機會就多嘅討論啦，無任歡迎

的確好多證據都係話尿兜係Elsa von Freytag-Loringhoven嘅作品，我自己都係咁認為

但係呢個時代，噴泉 Fountain同杜象已經畫上左等號
所以我都唔會刻意去同主流講法相異
只可以話呢件作品原創係Elsa von Freytag-Loringhoven
但再令呢件作品完整同更上一層嘅的確係杜象[/quote]

之前讀過吓書加少少個人睇法：
duchamp係dadaism嘅中心人物
dada呢個名本身就係由2個唔關事又冇意義嘅字組成
主要係以anti war同anti art為宗旨
佢哋好多作品都係透過作品嘅荒謬同矛盾去表達對社會嘅不滿
有嘲諷同不屑嘅意味
好似L.H.O.O.Q.
啫係加咗鬚係mono lisa嗰個作品
一般人係唔會夠膽咁對masterpiece
仲要改埋個不雅嘅名
可以話係對原作大為不敬
之後就咁當做自己嘅作品
真係前無古人
非常有膽色同有趣
而fountain係對大家開嘅一個玩笑
有種無傷大雅嘅玩味
佢創咗用日常同現有嘅物品做藝術品嘅先河
的確引起唔少嘅爭議同衝擊
對於佢嘅作品
唔少人都覺得睇唔明
唔知佢做緊咩
咁就啱啦
duchamp就係想咁樣
你可能會話：
如果咁都係藝術品
咁我都整到啦
求其係個尿兜簽個名
我都得啦
但佢嘅作品真係影響咗後世好多
有人話佢嘅作品低俗
難登大雅之堂
但我就覺得佢將藝術拉近咗大家
好貼近生活
令更多人可以認識到同對藝術產生興趣
一改對傳統藝術嘅固有想法
原來藝術都可以咁好玩
令藝術呢條界線畫得冇咁實
同埋真係太突出同獨特啦
你睇過一次就會記得

一樣

g持探長

Agger

深夜訓唔著推吓post

之前讀過吓書加少少個人睇法：
duchamp係dadaism嘅中心人物
dada呢個名本身就係由2個唔關事又冇意義嘅字組成
主要係以anti war同anti art為宗旨
佢哋好多作品都係透過作品嘅荒謬同矛盾去表達對社會嘅不滿
有嘲諷同不屑嘅意味
好似L.H.O.O.Q.&nbsp;
啫係加咗鬚係mono lisa嗰個作品
一般人係唔會夠膽咁對masterpiece
仲要改埋個不雅嘅名
可以話係對原作大為不敬
之後就咁當做自己嘅作品
真係前無古人
非常有膽色同有趣
而fountain係對大家開嘅一個玩笑
有種無傷大雅嘅玩味
佢創咗用日常同現有嘅物品做藝術品嘅先河
的確引起唔少嘅爭議同衝擊
對於佢嘅作品
唔少人都覺得睇唔明
唔知佢做緊咩
咁就啱啦
duchamp就係想咁樣
你可能會話：
如果咁都係藝術品
咁我都整到啦
求其係個尿兜簽個名
我都得啦
但佢嘅作品真係影響咗後世好多
有人話佢嘅作品低俗
難登大雅之堂
但我就覺得佢將藝術拉近咗大家
好貼近生活
令更多人可以認識到同對藝術產生興趣
一改對傳統藝術嘅固有想法
原來藝術都可以咁好玩
令藝術呢條界線畫得冇咁實
同埋真係太突出同獨特啦
你睇過一次就會記得[/quote]

感謝兩位巴打回覆

之前讀過吓書加少少個人睇法：
duchamp係dadaism嘅中心人物
dada呢個名本身就係由2個唔關事又冇意義嘅字組成
主要係以anti war同anti art為宗旨
佢哋好多作品都係透過作品嘅荒謬同矛盾去表達對社會嘅不滿
有嘲諷同不屑嘅意味
好似L.H.O.O.Q.&nbsp;
啫係加咗鬚係mono lisa嗰個作品
一般人係唔會夠膽咁對masterpiece
仲要改埋個不雅嘅名
可以話係對原作大為不敬
之後就咁當做自己嘅作品
真係前無古人
非常有膽色同有趣
而fountain係對大家開嘅一個玩笑
有種無傷大雅嘅玩味
佢創咗用日常同現有嘅物品做藝術品嘅先河
的確引起唔少嘅爭議同衝擊
對於佢嘅作品
唔少人都覺得睇唔明
唔知佢做緊咩
咁就啱啦
duchamp就係想咁樣
你可能會話：
如果咁都係藝術品
咁我都整到啦
求其係個尿兜簽個名
我都得啦
但佢嘅作品真係影響咗後世好多
有人話佢嘅作品低俗
難登大雅之堂
但我就覺得佢將藝術拉近咗大家
好貼近生活
令更多人可以認識到同對藝術產生興趣
一改對傳統藝術嘅固有想法
原來藝術都可以咁好玩
令藝術呢條界線畫得冇咁實
同埋真係太突出同獨特啦
你睇過一次就會記得[/quote]

感謝兩位巴打回覆#ad

其實我係絲嚟
不過唔洗客氣

我覺得Jojo 好似佢果種風格
咁我想問下 去睇個show 應該做咩準備
帶定或睇左畫家既背景資料先去睇？

高質post lm

高質，不過......香港唔係叫開梵高？

thanks bro

絲打講得啱，的確藝術條界線變得無咁死實
而且更令藝術嘅可能性加至無限大
令到藝術通俗化、普及化，杜象功不可沒

不過都出現好多相關嘅問題
條線太過模糊，反而令大部分人對藝術卻步
特別係當代嘅藝術
雖然依家藝術變得更友善，更輕鬆
但就因為太過友善，令人去質疑何為藝術
我諗呢一個問題係現代人都要面對
就好似最近睇到時事台講曾灶財

可見藝術教育真係十分之重要
特別係杜象開啟左嘅當代藝術嘅時代
所引起嘅藝術漣漪可以話係多到分辨唔到
更唔講有好多人都用小聰明去做作品
不過就算係一個咁光怪陸離嘅藝術世界入面，我都覺得係一件好事黎
始終時間都會篩選出真正嘅藝術

連登無可能有真絲打架
你一定係紅巴

Van Gogh

終於追曬，巴打真係令小弟學左好多野

信不信由你

唔知點解呢排有時quote唔到
有時會cut咗啲字
有冇人都係咁
定係我問題

做得經典一定經過年月嘅洗禮
自然有佢本身嘅價值

的確
近年多咗好多唔知點定義嘅作品
我見過一張揸皺咗嘅白紙
同埋多咗好多人進入藝術市場
原因係門檻唔高
有啲新進藝術家嘅作品都唔係咁貴
仲有啲主題係特別受歡迎
好似有關政治之類
但我到宜家都唔係好get到係點玩法
不過好似andy warhol
佢係呢方面真係好成功
講到pop art真係唔可以唔提佢
我自己呢
欣賞吓就算
炒賣呢啲
就不了

我好鐘意JOJO架
係粗線方面係有啲相同嘅

你講嘅Show 係指藝術展？定係表演
如果想有準備咁去而自己又認識唔多嘅話
可以輕輕睇下個藝術家嘅作品先
之後我會建議睇左個畫家嘅基本資料先
比如係時代背影、畫家有無咩特別嘅個人喜好
因為咁樣會更易掌握藝術家所想表達嘅中心思想

另外就係可以睇下其他人對呢個藝術家嘅評價
不過呢樣一定要睇大量
同埋要不斷反問自己覺得咁評價係唔係正確
當吸收一定嘅評價之後再去睇返嘅作品
一定有新嘅得着

其實係
之前都有巴打提過我，我一開始都係打佢英文名Van Gogh
不過後尾因為太多資料都係用梵谷
同埋我打倉頡個梵字之後會出個谷字
請原諒我偷懶

咖啡館我覺得佢嘅色彩對比同畫面整體平衡做得好好
不過可能令你失望，因為未必會單件拎出黎講

搵到喇
btw個post好正，我睇晒，支持你

先lm支持

勁喎巴打
係搵嘅過程可以睇到佢每一點每一隻色
真係好正

多謝巴打支持

睇完樓主講potato eaters, 之後一定追哂所有post

樓主寫得好清楚, 同埋好有心機, 正評是我給的

原來仲有巴打都搵到，押韻押到我都睇唔到

我都係咁諗呀

探長寫咩都好清楚,
連我呢個無底都睇得明,
大家一齊追巴打Post!

嘩，我睇左好耐先見到
唔下載大圖跟本搵唔到

我搵都搵唔到

唔緊要 有巴打post左答案出黎

Chuck Close 會唔會都係受佢影響？
我見佢地兩個都係分析一個個小色區嘅顏色嘅組成，方法好相近。

每篇都花好多時間架
希望唔會誤人子弟

講下笑
我無事喎，係咪無左個[ /quote]

係，好多作品直情作者本身都唔知點定義
門檻唔高對藝術黎講我覺得係一件好事
不過正正因為門檻唔高導致有人炒作藝術
亦都有一班用小聰明做作品嘅偽藝家
用你所講嘅大路主題去做作品
用模糊去解釋模糊

andy warhol當然好成功，不過佢嘅成功係只有佢先會成功
呢類概念藝術只有第一人做先有力量

啱呀，欣賞吓就算
炒賣呢啲
就不了
藝術已經比市場派佔領左
現今藝術同金錢己經完美掛鉤

我上面有個回覆都係講呢啲，我等等quote返

支持巴打！我係讀音樂架，我覺得任何藝術形式都係互相影響，例如好似音樂同畫畫既impressionism咁，所以我都好想學識睇畫或者畫畫

Btw已正評

支持巴打

又要多謝絲打撐場

巴打點睇今年中大fine arts作品 現代說永遠已經很傻

講當代藝術 持續的短暫

有個質疑話佢digoxin中毒，睇Ｄ野黃色搞到畫Ｄ野都係黃黃地。

巴打呢邊會唔會出快少少

多謝巴打支持
我都好鐘意音樂架
好認同係互相影響，比如有個我好鐘意嘅藝術家康丁斯基 (Wassily Kandinsky)，佢後期有作品係畫低音樂、聲音
我自己都好想做到作品同音樂可以合體
無任歡迎

出電影呀

呢個我無睇過喎，巴打分享下？
我都有啲覺得最新嘅當代藝術係一種持續的短暫
到低有咩可以係呢個混亂嘅藝術長久落去

早幾日先去完梵高博物館
樓主真係好厲害 仲詳細過博物館
了解完生平再睇d畫感覺真係深刻好多
多謝樓主咁有心機

聽日出
多謝巴打等我咁耐

多謝絲支持
呢到有多啲空間去講所以可以詳細好多
了解完再去睇真係會完全唔同哂，我自己都鐘意了解多啲再去睇
btw絲打去有無睇到張杏花
我超鐘意個幅

Google左先知邊幅係杏花 係咪藍底白花？
個幅好靚呀 同期畫個d花都好高汁
我最鐘意佢學畫畫時個幅咬住煙既skull
好反叛呀

岩岩學完一科art, 發覺自己最中意既藝術家都係van gogh, 巴打你講得比我lecturer更加有趣詳細

wheatfield with crows好有美感

留名！

係呀，好期待
上網睇左啲資料先知原來套電影係全人手畫出黎
成套野80分鐘，1秒幀數12張油畫
真係好癲

不過好似12年講到依家

[現代藝術入門（一）ep.12]眾人的聖父—畢沙羅 並讀梵谷畫風轉變的起因與意義

上次講完新印象派嘅開山師祖秀拉
今次就講印象派圈子入面嘅老臣子
係大家所熟知嘅 莫奈、塞尚、馬內、竇加、雷諾阿等等嘅印象派大師中
只有佢係唯一完整咁參加哂印象派所有八次大展嘅畫家
直情係印象派中堅中嘅中堅

畢沙羅(Pisarro)

佢係一個温和、寬容、親切，非常重視友情嘅人
可以話係深得畫友心，基本上成個印象派圈子都係佢嘅人
連梵谷咁難相處嘅人，佢都係梵谷心目中最好嘅朋友

而畢沙羅真正嘅影響力在於佢成功帶出一眾出色嘅弟子
人稱現代藝術之父嘅塞尚，象徵主義先驅嘅高更都係佢嘅入室弟子
仲有莫奈、梵谷、秀拉等印象派系人馬
全部都係佢嘅好朋友，每個人都受過畢沙羅嘅指導
塞尚更稱畢沙羅為「聖父」，更講過 「我們（印象派嘅同仁）都出自畢沙羅。」
可見畢沙羅係一個幾咁重要嘅人物。

咁佢又關梵谷咩事呢
好耐之前講過佢係梵谷係巴黎時最好嘅朋友
亦都係影響到梵谷筆法嘅一個主因

畢沙羅同秀拉嘅點描有少少唔同
畢沙羅係用短促細小嘅筆觸去表達印象派嘅光影色彩關係
用橫排、斜排嘅畫法，形成光點係色彩之間流動嘅感覺

莫奈都有類似嘅光影實驗嘗試

莫奈係試驗同一個場景係唔同時分有唔同嘅光影效果
你會見到其實佢地並唔在意建築物嘅輪廓線
主要係想畫低光影嘅變化，只有係室外自然光之下先見到嘅美景
係呢到提一點
其實畢沙羅係最早嘅户外作畫先驅者，比莫奈等人更早
佢更加係一八六五年就開始放棄用黑色、暗棕色、土褐色等顏色，可以話係新印象嘅一大重點
而且比秀拉更早使用「視覺混合」(將色調分解為組合嘅元素)技法落去繪畫方面
畢沙羅就好似父母咁不斷教嘅小朋友新知識，一個湊大成個印象派系咁

另外你可以見到畢沙羅嘅畫有好多主題都係畫農村田園
其實因為畢沙羅係一個無政府主義者
但佢唔係激進派類型嘅無政府主義者
反而係溫和心態，相信住小型社區嘅力量同情懷
所以係畫入面唔會感受到有濃烈嘅火藥味
而係有一份對小農社會嘅深情眷戀
畢沙羅呢種畫法帶住抒情嘅田園意味，平實而有內涵
佢嘅畫一開始睇會覺得沉悶，但係越睇越有味道，越睇越襟睇

你可以感受到有一份溫情係畫入面
你會想像到畫入面嘅人做緊咩，發生緊咩事，當下氣氛，環境係點
呢種柔和嘅配色，筆法帶住無限嘅溫情

係愛呀，哈利

而梵谷經過係點描技法上面嘅學習，佢開始用呢種方式去畫

佢畫好多風景，用呢一種點描去表達田園、大自然
而且佢開始用好多黃色去畫麥田
雖然有一個講法係佢食開嘅精神藥物影響
但我自己覺得呢個時期嘅梵谷用黃色只係出於喜好同有宗教上嘅力量

有學者特別指出呢個時期嘅梵谷好多風景畫原來並唔純然係風景
而係批判工業化、城市化迫害掠奪小農土地，係呢種思想背景下嘅作品
梵谷嘅畫風轉變中隱含對社會轉型嘅焦慮， 呢一點係畢沙羅嘅理念影響到梵谷。

上幾集有提過，莫奈、雷諾瓦呢一班印象派就完全唔同
佢地對工業化城市化係表現出歡喜興奮，認為係進步係現代化，全面嘅讚頌

但畢沙羅、梵谷同佢地相反，反而係憂慮工業化對農村嘅影響
你會見到好多畫面前景安排好大片荒地，後景都係出煙嘅煙囪、工廠

無莫奈、雷諾瓦等人歌頌工業化嘅感情
而係一種對工業化嘅反思，並唔係全然接受工業嘅改變

呢種感情產生好大原因在於梵谷以前對勞動階層嘅關心
而另一點係在於佢黎到巴黎住嘅蒙馬特區
蒙馬特區係一個巴黎以北嘅地方
位於巴黎邊緣，係一個龍蛇混雜嘅地方
大多數初到巴黎嘅勞工都係聚集係呢一區，生活費比較平
所以一班未成名嘅畫家都以蒙馬特區做據點 (未來畢卡索都係呢到住過架 )
所以梵谷係呢個窮困但充滿夢想嘅社區，又再次感受到生命
再一次要用繪畫去救贖農村社區

正呀高質

多謝巴打支持
巴打讀咩呀
太客氣啦，最主要都係呢到有多啲空間去寫得更詳細
同埋慢工出細貨
如果覺得講得有趣可以睇埋我啲文學Post，最近講緊肥貓蘇東坡

終於更新

唔講真係唔知有個畢沙羅
佢真係好勁喎

係呀，勁鐘意
原來絲打鐘意啲反叛男孩

wheatfield with crows好正 我好鐘意

等更新 之前個個講李商隱既都好正 幾時再講下詩人

歡迎巴打即刻點擊進入東坡嘅文學世界

正

係呀，係普羅大眾之間，佢比起其他人真係無咁出名

正就即刻入去支持吓

應該分開咁睇，成個世界都越黎越多藝術家
而中國現代藝術係唔係由梵谷既脈絡發展出黎呢？
唔係，但唔會無關
因為當年都有好多留法藝術家回國

但中國當代藝術都有佢自己一個脈絡發展出黎嘅

係清代開始受到外來文化嚴重影響，當時會派一啲人去借鑒外來文化
你要諗下以前中國嘅畫同西方幾大分別
對佢地黎講係幾大衝擊

之後成個19到20世紀都係一個對中國重要嘅問題，點樣去了解同學習新嘅文化
再去融合固有嘅中國文化
之後又內戰，到新中國成立，文革
一直都係一個自我尋找嘅過程
19世紀初就不斷有聲音問如何從中國藝術突破
有人應為如果一直守舊不變，中國畫學應遂滅絕，提出要中西融合
但都有人覺得要固守傳統，借古開新
覺得中西兩者完全係兩種不同嘅畫種

到19世紀中，新中國成立，改革開放
政府大量提倡百花齊放、百家爭鳴和藝術為人民服務
特別係慘痛嘅文革出現，令文革藝術同時出現
中國藝術係文革呢段時期完全停止左前進
藝術完全淪為政治工具，失去所有個性
係1976十年文革過後，中國藝術重現曙光

之後就開始真正嘅中國藝術發展
我呢到放條Link (殘體慎入) 係講中國當代藝術進程嘅50件事

我個人睇法係中國當代藝術係1976後先正式發展
比西方藝術慢差唔多一百年
中國藝術就好似係個爆發戶，文革完左一下子爆發出黎
加上全球發展，一下子跟本吸收唔黎，所以好多都係跟住西方黎行
所以點解我感覺中國當代藝術上充斥着小聰明藝術
係因為個脈絡傳承唔夠深厚

如果無左文革你話幾好呢...

呢條link講得幾好

D資料好詳盡

深夜幫推

正post

嚇死我

幾時先講到蒙羅麗沙啊

星空先岩

超高質，樓主加油

多謝巴打

[現代藝術入門（一）ep.11] 淺談浮世繪 梵谷心靈救贖所在

講講下梵谷，點解又關浮世繪事呢，日本架喎
其實因為當時巴黎掀起左日本風潮
好多畫家都比浮世繪呢種新畫風吸引住，當然梵谷都唔例外
但係日本嘅野到底點樣傳到過去巴黎呢

日本係19世紀中開放通商，有大量日本風嘅商品流通市面
而當中有好多商品係用浮世繪嘅圖黎做包裝紙
咁去到巴黎自然有好多人都收到呢啲包裝紙，令到好多人都接觸到日本文化
個時嘅歐洲社會仲出現左一個詞語叫日本主義
係形容當時嘅社會上嘅和風熱潮
而唐基當時因為呢個熱潮有好多浮世繪嘅商品
所以你會見到梵谷畫唐基嘅肖像畫時，後面會有好多浮世繪

佢係唐基老爹
以前係巴黎公社嘅老革命家，成日宣揚他嘅革命理論
要用革命去改變不公平嘅社會
之後佢退左落黎，就去左蒙馬特區開畫具店
但佢依然揸住呢個信念生活
所以唐基成日幫助窮困階層，不斷係精神同物質上支持佢地
接濟窮朋友，又賖顏料比啲窮畫家，非常有情有義
有好多時候仲因為佢太過幫人而同老婆吵大鑊
有個咁好嘅畫具店老闆係到，成個蒙特區嘅人都尊稱佢做「老爹」
係梵谷眼中佢更係一個溫和又善解人意嘅老人家
佢兩個仲好傾得埋，因為佢地兩個都一樣相信人類可以無種族差異
無階級差別，人類都可以和平友愛

梵谷係唐基老爹身上除左接觸到好多浮世繪嘅嘢之外
更搵到一班志同道合嘅朋友
又有一個可以比佢地聚埋一齊嘅地方
唐基老爹可以話係大家之間嘅一個橋梁
最重要嘅係梵谷搵到個可以理解佢理念嘅人

講左咁耐，咁咩叫做浮世繪呢？
浮世繪係一種日本傳統嘅版畫
浮世係指世人所處嘅現世，塵世之意，咁姐係描繪世間風情
特別係江戶時代庶民嘅生活、
好多場景都係風月場所、戲院舞台等等
呢種咁新鮮嘅藝術風格對當時巴黎帶黎好大嘅影響
不論係用色、製法、定選材對令巴黎所有人都震驚不已，特別係藝術界嘅朋友

咁咩係版畫呀
版畫分好多種類，有木刻、銅版、石版、絲網、數位版五大類
而浮世繪係木刻版畫
佢係由原畫師、雕版師、刷版師 三者分工協力完成
一開始會由原畫師畫左個原圖先，
再到雕版師係木版上雕刻出圖形
最後由刷版師係版上面上色，將圖案轉印落紙張上
而張原圖有幾多種顏色就要刻幾多版
雕刻師佢會雕一塊主版同好多塊色版，每張作品嘅顏色就係咁一層層印上去

製作嘅步驟：

1，在木版上貼上原畫稿 2，用小刀雕刻出輪廓 3，用鑿子鑿出凹面 4，主版完成 5，為木版著色 6，鋪紙 7，用馬連摩擦 8，刷版完成 反覆多次拓印這種色版，浮世繪就完成

當時嘅巴黎係呢種咁新鮮嘅日本風氣影響之下
當然會引起印象派嘅畫家好大興趣
我地嘅印象派大師們當然唔例外

Girl with Fan, 1881, Pierre-Auguste Renoir

Camille in Japanese costume, 1876, Claude Monet
你會見到佢地真係畫好多日本嘅元素係入面
和服，妓藝都會出現

咁梵谷當然都有畫啦
佢同佢細佬西奧仲非常鐘意浮世繪版畫
鐘意到兩個加埋收藏左成500幅浮世繪作品
由線條勾勒，平塗套色技法，明亮嘅色彩，到迥異於西方嘅透視
所有所有都深深吸引住佢地
既然咁鐘意，當然唔少得臨摹啦
佢以前就臨摹米勒，依家就到浮世繪
梵谷以西方油畫素材去臨摹呢種日本版畫

龜戶梅園, 1856 歌川廣重

大橋驟雨,1856 歌川廣重

Courtesan: after Eisen, 1887, Vincent van Gogh

同以前臨摹米勒一樣，佢會加入自己好多個人風格同諗法
今次浮世繪佢係臨摹之餘，仲加左個外框，框內有一系列嘅漢字、日文
梵谷認為呢啲字同符號係日本嘅特質，係一種好有力量嘅藝術
佢用心去研究、了解同學習，去掌握漢字結構嘅美
當重新學習一種完全唔同文字結構嘅語言時，呢啲漢字同日文對佢黎講就好似圖像而唔係文字
所以佢框入面嘅文字係以繪畫嘅方式畫上去

臨摹令梵谷體會到浮世繪嘅特質，並且引入自己嘅繪畫理論
經過浮世繪嘅洗禮後，佢繪畫更進一步確立個人風格
特別係佢慣用嘅線條勾勒同燦爛色彩
一步步以黎，你都會見到佢係顏色方面不斷咁改變
一個藝術家每步都係有足跡可尋

梵谷曾經同佢妹妹講過「在此我不再需要日本木刻版畫，因為我就在日本」
可見佢迷日本迷到一個咩地步，分分鐘仲勁過依家啲香港人
而蔣勳係書講左段我覺得好好
「梵谷一生都在尋找心靈的救贖，最初，他以為是在礦工人的社區，後來尋找到農民，又尋找到街頭無助的妓女，在一切救贖之夢一一破滅之後，他找到了浮世繪中的世界，他夢想著要去日本，他告訴朋友，想到日本，出家做僧侶，把自己奉獻給永恆之佛。」
句中講到嘅妓女係佢以前一個情人西嬿(Sien)，16歲就係街上面拉客，生左五個細路，識梵谷嘅時候個肚仲有一個，佢地仲一齊左一段時間。
蔣勳講出左梵谷真正需要嘅嘢，係一直追尋緊心靈嘅救贖
係佢明白自己要救贖嘅同時，佢就意識到要救贖他人
所以廣義黎講，梵谷係世人嘅情人，就如同佢愛佢嘅礦工人、農民同妓女

最後講到他告訴佢嘅朋友，呢位朋友係高更
梵谷送過一幅自畫像比高更，係一幅光頭嘅自畫像
呢幅自畫像可以睇到日本文化對梵谷有幾大嘅影響
下一篇會開始講自畫像

另外有一點好多人都講，梵谷嘅星夜係有浮世繪影響嘅影子

葛飾北齋 《冨嶽三十六景》之一, 神奈川沖浪裏

不過呢點就見仁見智啦

支持

推

中華式既審美方法「赫謝六法」，其實係唔係都可以apply響西洋畫上？
定係西法畫有第二種審美方法？

之前睇過本「身價四億的鯊魚：當代藝術打造的財富傳奇」依本書，都好似無好明確咁講一樣藝術品包含啲咩拎佢有個價值⋯

p.s. 其實係唔係靚唔代表佢貴？

謝赫六法通常都應用喺中式傳統水墨創作上，但當代水墨作品嘅評賞已經唔會再將佢當做「天條」咁睇。

另外你講嘅「十億鯊魚」其實有排討論但我覺得價值有分好多種，美學上，金錢上，歷史上，政治上都可以有各自嘅價值。

藝術史上嘅價值黎自畫技高低 對藝術發展有影響性同突破性

拍賣行上價值嘅高低 就不外乎行銷手段
仆街畫商後面有好多暗盤交易
藝術品只係一件稀少性嘅貨幣代替品

仲有就係，一件好嘅當代概念藝術作品，唔理望落去係美定醜，其實都係「指示」緊一個「藝術性」嘅「經驗」。

係，好同意絲打講嘅「好嘅當代概念藝術作品」一定係帶到個好嘅藝術性經驗

好似十億鯊魚咁 原名:《生者對死者無動於衷》（The Physical Impossibility of Death in the Mind of Someone Living）
不過我覺得概念藝術有一個問題係呢一種經驗係會麻木
同一個方向，表達手法再唔同都會比同一個概念比下去
而藝術家所帶出嘅經驗好主觀，理解與否都影響住同一件藝術品係唔同人心目中嘅價值同地位，而已波幅好大

我想問下大家對於當代藝術會抱住咩心態去理解同欣賞

好同意，以前嘅藝術價值都比較上有明顯嘅脈絡睇到
但當代藝術嘅價值定位我真係捉唔到路

不過自問藝術造詣真係得毛皮
所以好開心見到巴絲打係到討論藝術，分享下對藝術嘅睇法
我自己都好希望吸收到大家唔同嘅知識

呢張可能要少少時間
但蒙羅麗沙就

勁開心開咗個topic有咁多回覆

其實我覺得依家既contempory art好多都好似同modern art一嘢斷咗層咁，無哂脈絡

而價值就由畫廊、拍賣行捧出嚟，但係依家就算當代藝術最高成交額都仲係Andy Warhol, Jean Basquiat 依啲，新果堆好似無咩勁人咁

同埋樓上位巴打話依家無人當謝赫六法果啲評賞方法係天條咁睇，咁依家啲人會用咩準則？

有冇邊個好出名

呢篇解構得好精彩，學習中

多謝張巴打欣賞

梵谷咁識食嘅
可以做6個細佬嘅爸爸

你可以咁講嘅 個妓女的確係一個好好嘅救贖對象

巴打可唔可以講一講Damien Heist既作品，好似圓點、藥丸既睇法？

佢啲蝴蝶仲覺得有少少可觀性，但都好似被過份吹捧

[現代藝術入門（一）ep.14] 自畫像直達靈魂深處 從杜勒到林布蘭再到梵谷

自從梵谷去左巴黎之後
佢識多左朋友，又見識到好多種新嘅藝術風格
對佢黎講係好豐盛嘅一年
正所謂近朱者赤，近墨者黑
佢都開始因為班畫家朋友而開始畫自畫像
短短一生就畫左三十六幅

Two Self-Portraits and Several Details, Drawing, Paris, 1886
自畫像係從佢1886年去左巴黎先開始畫
以前嘅佢從來都無諗過要畫自己
只係專注畫受苦難嘅對象，感受佢地生命嘅根本
但到左巴黎之後，有好多志同道合嘅朋友，又人樂觀左
成個風格都變埋，比起以前開朗又有精神
佢細佬同母親書信中都提到
梵谷成個人變得樂觀又正面
又話梵谷最艱苦嘅日子已經過去啦，佢搵到自己嘅路啦！
不斷係信到讚佢
所以話搵到班志同道合嘅朋友係幾咁重要呢
有人同你一齊面對困難，一齊向住目標進發
有可以分擔嘅對象時，一切都變得簡單

梵谷係開始畫自畫像之後
佢同朋友之間仲會互相交換自畫像作為友誼嘅證明

有伯納德(Emile Bernard)，高更(Paul Gauguin)，畢沙羅(Camille Pissarro)等等
呢兩幅都係佢地送比梵谷

Self-Portrait With Portrait Of Gauguin, 1888, Emile Bernard
牆上面掛住嘅係高更肖像

Self-Portrait with Portrait of Émile Bernard (Les misérables) Pont-Aven, 1888, Paul Gauguin

同樣牆上面掛住嘅係伯納德嘅肖像

而背景寫住嘅字係雨果劇作孤星淚(Les Misérables)
表示佢地三個都好似劇中主角咁，不被世人認同

你可以見到佢地三個嘅關係有幾好
用自畫像送比其中一個朋友時，都不忘加埋第三個入去，
三人嘅HEHE友情就係透過自畫像去傳遞
你畫我時我畫你，送自己嘅畫像比你同時又收返你嘅畫像
呢份心意好過好多禮物啦

不過自畫像除左送禮之外，自用係比較常見嘅
自畫像就係用黎記錄當時畫家嘅心情同感受
或者係想表達出畫家自身對自己期望嘅投影
所以對世界有咁多感受嘅梵谷黎講
就算佢無識到咁多畫家朋友
佢自己都會發現自己需要從自畫像當中尋找答案，去認真咁面對自己
所以自畫像係必需架！

而梵谷一生畫咁左多張自畫像，到底佢想講嘅咩呢
我認為梵谷呢種自畫像係忠於自己內心感情嘅表現
畫出內在嘅孤寂
佢每一幅自畫像都係深深凝視住畫緊畫嘅自己同觀緊畫嘅你
望穿表層一切，直達靈魂深處
呢種咁有力量嘅眼神就係佢每幅自畫像嘅共同點
你可能會諗有邊張自畫像唔係咁

但其實以前嘅自畫像唔係好似梵谷咁畫
用咁明顯而強力嘅感情表現手法
而係大多為左記錄而畫
咁點先演變到梵谷咁有表現感情力量嘅自畫像呢

既然講到自畫像，咁我就要提兩個畫家
一個係記錄自己嘅起點，一個係記錄感情嘅起點
第一個就係人稱自畫像之父嘅 杜勒(Albrecht Dürer)

Self Portrait, 1498, Albrecht Dürer

點解佢係自畫像之父呢？
最主要係因為佢係第一個持續咁畫自畫像
一生畫左十幾幅唔同創作手法嘅自畫像
其次係佢比達文西(Leonardo da Vinci) 仲要再早二十幾年畫佢第一幅精緻細膩嘅自畫像
總之佢係西方繪畫史上最早以寫實方式紀錄自己容貌的畫家
所以後世都稱佢為自畫像之父

杜勒佢深明自畫像可以有效自我宣傳
佢用自畫像記錄低自己嘅名成利就
記錄住佢一生風光一面
叫旁人羨慕不已

Self-Portrait at 28, 1500, Albrecht Dürer
呢一幅就係最多人認識佢嘅自畫像
但咁多張點解係呢一張呢？
其實最主要嘅原因係因為佢畫到自己成個耶穌咁
仿造出耶穌the holy face嘅表現形式去畫自己。
對我地現代黎講當然無咩問題啦
但對於當時仲係神權主導嘅西方國家黎講就好大問題
真係非常之狂妄自大，係當時仲帶黎好多爭議
但點解佢要咁做呢？係咪想話比人知佢有如同基督一樣嘅地位

Self Portrait, 1493, Albrecht Dürer

不過有研究講過
其實佢係想借呢張自畫像去提高藝術家係德國嘅地位
因為當時德國嘅藝術家地位如同勞力工匠一樣，十分低賤
而去完義大利旅行嘅佢，深深感受到義大利對藝術家嘅尊重
所以佢覺得有需要提高藝術家係德國嘅地位

杜勒係用自畫像哂命嘅同時，又用自畫像為藝術家發聲
叫人又愛又恨

追到live留明

VA撚留名

呢篇係咪比之前version 加入好多point?

巴打你打字要清楚少少，以免引起誤會：contemporary art, Jean-Michel Basquiat, Damien Hirst
年輕藝術家要睇技術、技巧、個人特別之處。成熟藝術家睇名氣、風格、意念。個人認為謝赫偏向於畫面之內嘅構成，六法中講得最多嘅係技術層面。但係點先知到佢個畫面、技巧係「好」？咁就要識國畫嘅人先會真正知道。
利申︰唔係讀藝術，9up。

係呀，最近個幾篇都多左
好多都因為加多左好多而分開左兩集講

多謝支持
追到Live 可以睇下我其他嘅文學Post

出名係指近代/當代？ 邊個地區？

如果係近代呢，你地有無留意開邊幾個
想了解近代有咩藝術家

冇乜認真留意同了解，相關嘅書都冇睇過，但我睇畫會停留耐啲喺「edvard」嘅作品度，仲有「塞尚先生」咁啦，都係啲大路人物。

其實都好合理，始終佢個病係要食有呢種成份嘅藥
特別係後期佢病發後佢嘅畫比以前用更多黃色

Portrait of Dr. Gachet, 1890, Van Gogh
同埋有文章講佢畫Gachet肖像畫入面嘅植物就係Digitalis嘅莖
Digitalis係令佢中digoxin毒嘅植物提取物

Gachet係佢後期病發之後嘅醫師

巴打唔係讀藝術都知道咁多嘢
有冇咩書可以推薦一下？

我依家所有既知識都係建基於依個post同同埋啲留言

學到野
繼續等更到後期

岩岩今日去完佢個exhibition

咁正嘅，係邊到睇呀絲打

精彩!

我其實都係咩都唔識，黎呢個post學野，想知更深入就一定係要自己搵書睇，終身學習，去旅行正係會睇museum同gallery，睇真跡好緊要。

好多人就算讀藝術相關科目都係無心問藝，去到畢業都冇聽過Clement Greenberg, Arthur C. Danto呢d大人物，只要畢業作品同埋個portfolio夠勁就得。所以係唔係讀藝術根本唔關事。

啊係，介紹書。你想了解邊方面嘅野先？

就係想了解藝術賞析方面既嘢
好似巴打依家就講梵谷啦，我想知如果我睇其他artists可以點欣賞同分析佢地背後
係唔係要每個人都睇歷史咁睇？
同埋最後想知點樣定藝術既價值

尋日響會展影

文史哲藝要讀得透徹就好難分割
基本上了解下文藝復興後嘅年表

例如:攝影技術發明 法國大革命 普法戰爭影響法國文化圈 奧匈帝國對普奧文化影響等等

之後就係畫材演變到發展 壁畫顏料到蛋彩到油彩到水彩

再之後就係文藝運動影響性 (pre-raphaelite movement , 超現實宣言等等)
了解畫派同主義嘅意思
例如有D畫派係以文化圈分類(巴比松, 哈德遜河畫派等)
有D以畫法分類(印象派, 立體派等)
有D以思想分類(超現實, 表現主義, 達達等)

最後有餘力讀埋美國同俄羅斯藝術發展

輪迴幾世都睇唔晒呢D野

如果本身冇底子，都係睇返Gombrich嘅<The Story of Art>，入門書

基本了解下就可以 反正文人相輕
冇可能會鐘意晒咁多作品 頂尖畫家經常互屌
米高安哲羅覺得肌肉佬先係美嘅畫 減法大理石雕塑先係藝術
羅丹又用粗曠雕法展示出有生命力嘅雕塑品

應該就無受到梵谷好大影響
我諗佢嘅小色區畫法主要原因係佢有過臉盲症
佢用呢種手法去表現返佢見到嘅人樣

我係想問Chuck Close VS Georges Seurat

咁正嘅，佳士得拍賣？
昇巴影得幾清喎

用「加減法」去比喻繪畫同雕塑？

雕塑有分carving(減法） modeling(加法）同組合同倒模具

題外話 羅丹同莫奈差兩日出世 都係時代領軍者

藝術只有鐘意唔鐘意

但應該都有返基本條件???

明白

因為我搵返黎覆，無睇前文後理

兩者好相似嘅，Chuck Close係再令個點放大成一個色區
不過係咪受Georges Seurat影響呢，又未必
始終係現代，Georges Seurat所用嘅光學分析係現代已經好成熟
應用係繪畫亦都唔係新鮮事
所以佢地只係用左相同原理嘅手法，係咪受Georges Seurat影響就好難講

原來係咁!!!

估唔到探長會從梵高lung埋杜勒同林布蘭，呢兩個都係我好鍾意既畫家。杜勒除咗呢幅自畫像外，我最鍾意就係佢幅犀牛同埋免仔，因為兩幅精細之餘，亦有一種好cute既感覺：

林布蘭又係另一種感覺，佢無杜勒畫得咁精細，人人都話《夜行》出名，我自己亦好鍾意佢既肖像畫，覺得好有生活感，而且幅幅既表情都有細讀既空間

少少 +重貼，希望唔好介意

Yes! 好似去到31/5

最surprised係見到依幅

仲有冇影其他？我好想知有咩畫家嘅作品啊

其實我覺得最好就係睇多啲藝術品
到有邊幾個你有感覺或者你想了解先去睇個個藝術家
再從個個藝術家身邊嘅所有嘢開始睇起
比如係我睇到梵谷嘅畫好鐘意，就搵梵谷嘅資料，再圍住梵谷嘅一切去了解
你會了解到當時嘅歷史背景、畫派、畫友等等所有脈絡

係當中你又會發現到一啲你有興趣嘅事同人
再順住個脈絡去了解多個藝術家或者流派
咁樣一層層跟住喜好去睇會吸受快好多，
你一步步咁睇，好快會理解到成個藝術世界嘅概要
到時再專睇你想了解嘅範疇

所以如果想以了解為主嘅可以睇大包圍類嘅書先
姐係咩咩名畫100講、一生要了解的XXXX幅畫 個類
唔一定係睇哂本書，只係睇多啲藝術品

我會建議睇書先睇輕鬆啲嘅先，令你對藝術更有興趣先再去睇藝術入門書
唔會有太多硬知識一口氣要睇哂
以前有巴打推薦過有本當蘇格拉底遇上金寶湯
我就覺得 現代藝術，怎麼一回事？ 呢本唔錯

當然可以睇有巴打講過嘅藝術的故事(呢本可以話係必睇)、世界美術名作二十講 呢類都係入門書

藝術要識欣賞同分析始終係要對藝術有一定程度嘅了解
好多事係有脈絡發展出黎，背後有好多關係好多知識上嘅嘢
所以跟住喜好黎追會輕鬆好多

我去遲咗阿
佢藝術果個部門好多都拍完賣下咗架⋯影到果啲係未拍賣果啲
同埋好多中國水墨畫(張大千)，但無影低到

咁一個人靚唔靚都係好主觀
基本條件? 當刻嘅審美觀?

嘩 哩d咪智者囉
食物好唔好食都係好主觀 電影好唔好睇都係好主觀
客唔客觀都係好主觀
所有學校應該執晒佢 閣下作品主觀上同藝術大師又冇分別

鐘唔鐘意都有點解鐘意、點解唔鐘意。
一嘢主觀撻過嚟

高質，一口氣爬曬文，支持巴打

的確對藝術黎講，個人觀感好重要
但用人靚唔靚黎比喻就唔合適
始終藝術係有一定嘅技術成份，而本身藝術都包含左大量嘅歷史脈絡
所以有一定程度嘅對比同準則，個人觀感唔會影響到藝術本質上嘅價值
相反人靚唔靚只係根據當時嘅審美觀，背後並無任何脈絡可以做價值準則

如果藝術只係用個人觀感去決定
好多電影、音樂、文學、設計都會失去佢嘅價值

我好支持大家留言，你引出嘅一串討論都有趣
其實你提出唔係錯哂，都係大眾常誤解嘅事
的確鐘意唔鐘意對一個過客黎講係最重要
但當你走入領域內就會發覺一切並不是這麼簡單

係囉...
我見探長同大家都有講過呢方面...
藝術當然唔止主觀啦?

估唔到探長會從梵高lung埋杜勒同林布蘭，呢兩個都係我好鍾意既畫家。杜勒除咗呢幅自畫像外，我最鍾意就係佢幅犀牛同埋免仔，因為兩幅精細之餘，亦有一種好cute既感覺：

林布蘭又係另一種感覺，佢無杜勒畫得咁精細，人人都話《夜行》出名，我自己亦好鍾意佢既肖像畫，覺得好有生活感，而且幅幅既表情都有細讀既空間

少少 +重貼，希望唔好介意 [/quote]
我都幾鐘意幅犀牛，好鐘意佢嘅幻想 最搞笑係全部人都拎佢呢幅就當係犀牛真身

佢幅兔仔我覺得好利害，佢畫嘅兔仔非常寫實，啲肌肉同毛髮仔細到不得了
特別係啲肌肉表現好精彩

林布蘭我個人好鐘意呢幅The Man with the Golden Helmet

你講生活感重啲嘅我幾鐘意解剖學課個幅

原來巴打有係原Post 覆過我一次 過到黎等我講杜勒又Post多次
多謝巴打咁有心支持
唔會介意，多啲留言討論

多謝巴打支持
好快有多篇

正 皮已正
買左本梵高傳未得閒睇

我都幾鐘意幅犀牛，好鐘意佢嘅幻想 最搞笑係全部人都拎佢呢幅就當係犀牛真身

佢幅兔仔我覺得好利害，佢畫嘅兔仔非常寫實，啲肌肉同毛髮仔細到不得了
特別係啲肌肉表現好精彩

林布蘭我個人好鐘意呢幅The Man with the Golden Helmet

你講生活感重啲嘅我幾鐘意解剖學課個幅

原來巴打有係原Post 覆過我一次 過到黎等我講杜勒又Post多次
多謝巴打咁有心支持
唔會介意，多啲留言討論[/quote]

探長終於覆我post啦...

留名睇Durer~ 無咩我都係繼續追返postss先

留名學野 巴打好西利
可唔可以講下Café Terrace at Night？
唔識藝術 但唔知點解細細個第一次見到呢幅畫已經好鐘意

多謝支持
係咪佘光中譯個本，我都未睇哂
睇哂可能仲了解過我

放假去左台北玩,
因為探長先會去故官奧塞美術館展覽,
有講印象派同梵谷,
睇到真跡好感動,
可惜唔比影相,唔係可以分享吓!!!

超高質回應
施主你呢個po引起左好多本來對藝術無有認識之人嘅興趣，實在功德無量呀
有冇得問下樓主讀咩科畢業

嘩，好感動呀
估唔到影響到巴打你去睇畫展

係呀，真跡同相真係無得比
有機會一定要去睇真跡

個公仔 個個都要整到佢好似痴線佬咁

好Q

超高汁 一直係我好中意睇既範疇 CD ROM特登註冊個AC黎留名
梵歌真係好有個人魅力 幾年前有幸係歐洲睇過真跡 佢既粗筆觸顏色運用同個份氛圍 遠睇近睇都好有感染力 遺憾當日係梵歌博物館咁岩食薯者唔知係外借左定點收埋左睇唔到sosad

d討論都好高汁有趣 之前上過一個course都係討論現代概念藝術既爭議 好得意 有d真係見到心諗做乜9 但有d唔知做乜9之餘會莫名感染touch到我 好奇妙 之前同朋友去art basel係會用覺得件piece plea唔pleasant想唔想擺係屋企黎做標準 瘋狂ff有d好靚但太dark擺係睡房會訓唔著覺之類

期待巴打既post同更多討論

講起Art Basel

果時見到依幅覺得好靚

唔知會唔會講下Bernald Buffet呢

期待討論美學 vs 藝術

美學 = 主觀感覺？

本身想買架...
不過太貴

美學都有理論架???

係，我終於睇到你個留言
可能令你失望，Durer應該唔會再講啦
多謝一直支持 睇哂可以討論下或者睇下我其他文學Post

突然諗到啲嘢
想問下依家好多contemporary artist嘅作品，好多都係好似二次創作咁，或者衰啲講直頭係抄考前人嘅風格嚟作畫。

咁佢哋算唔算係繼承咗前人既「脈絡」呢？

唔緊要~ 文學果邊一路有追ga!! 加油！

巴打做得好
大家睇完呢邊咪睇埋另一邊
藝術嘅嘢，觸類旁通，互補不足！

多謝支持
呢幅本身唔諗住講，點知一路都有巴絲打問呢幅畫
我諗去到後面會講下，我自己都覺得唔錯嘅
都唔少人鐘意梵谷呢一幅，我自己覺得佢呢幅咁極端嘅黃色用得好妙

多謝巴打
如果成功引起大家對藝術嘅興趣嘅話，我好高興
呢個可以話係我開Post嘅其中一個大原因

小弟中文系畢業

多謝巴打支持，仲特登註冊留名
講得啱呀，係佢吸引到咁多人嘅一大原因

係，多得大家咁熱心討論，我都覺得大家好高汁
咁正，有機會分享下個Course講咩
當代藝術好多都係玩緊個趣味性，的確有啲係好過癮
有時我都會 ，FF下件作品自己會放係邊，放咩係佢格離，會帶咩效果出黎

應該有啦，我見美學都有一門學科
不過人嘅美學係唔係天生㗎？但對人靚唔靚又會跟時代而變
有無人識
利申9up

講起二次創作，我諗起巴打之前講過嘅杜尚，佢好似有幅係蒙羅麗莎加鬍鬚加簽名
係咪好似呢啲咁

超高汁post
巴打好有心，講解又清晰

以前我讀u take 過一科藝術欣賞，果陣開始學到少少點樣賞析畫作，我好記得畢業旅行去奧塞博物館睇到d真跡時果種興奮激動 同埋果時終於明白點解d人睇一幅畫可以睇咁耐
之後我都有嘗試搵d講印象派嘅書睇下，但好多都講到好複雜，幾難入口，難得見到巴打你個post講得咁精彩，我追得好開心，多謝你呀

美學簡單啲嚟講
係解釋點解人會覺得一樣嘢靚
如果得一個人鍾意
你可能會話係主觀
但如果有好多人同時覺得靚呢
咁就一定有啲原因
啫係好似普遍人會覺得對稱嘅嘢係靚
仲有好似黃金比例同三分法咁
其實日常生活中都有好多例子
特別喺大自然
只係我哋平時冇留意
蝴蝶與對稱
海螺與黃金比例
美學亦同哲學密不可分
因為唔同學派對靚有唔同準則
但一般嚟講都係同比例/統一/和諧有關
如果有興趣
可以先睇下柏拉圖同亞里士多德
美學係一門學問
好難三言兩語就可以講解清楚
以上只係皮毛
sorry for 1999
因為只係讀過一個sem
同埋係用英文讀
所以可能有啲中文用詞唔準

哇 學到野，有聽過黃金比例，原來係關美學事，仲以為係數學個啲
係囉，我都好好奇美學到底係宇宙萬物嘅本質，定係人類後天嘅野黎
好多野講唔出點解，但覺得好靚
到底係我天生覺得定後天影響

不得了 要留名加正評
樓主好有文學修養好有才華

美學包咗好多樣嘢
其實你話關數學事係冇錯嫁
就好似有唔少哲學家都覺得幾何圖形係靚嘅
因為比例係可以計出嚟
用數字表達先有個準則
即係大家用同一種語言溝通咁
人天生係鍾意睇靚嘢
望靚嘢人都開心啲
呢樣好緊要
都係一種追求
沒有最靚只有更靚
好似啲人會不斷整容咁
一直要整到自己符合心目中嘅靚樣
但有個term叫ugly beauty
聽落好似幾矛盾咁
但靚呢樣嘢就係咁微妙
讀美學其中一樣重點係學識欣賞
仔細咁留意身邊嘅事物
就會發現你本身認為唔靚嘅嘢
其實都有靚嘅一面
但唔係樣樣靚嘅嘢都可以睇到人身心舒暢
如果會令人不安嘅又可唔可以叫做靚呢？
有另一種靚叫sublime
有冇人諗過點解咁多人都覺得galaxy係靚
因為顏色靚/神秘/bling-bling？
我覺得主要嘅原因係包含未知同無限呢兩個元素
都可以話係人類對大自然與生俱來嘅敬畏
有唔少landscape都有異曲同工之妙
好似Wanderer Above the Sea of Fog
後天嘅就係應該係審美觀
同個人經歷/時代/傳媒/教育等等有關
相對主觀

例如依家有個藝術家叫Madsaki

類似咁

哇!好得意!

[現代藝術入門（一）ep.15] 自畫像直達靈魂深處 從杜勒到林布蘭再到梵谷(下)

講到自畫像另一個要提嘅畫家就係林布蘭(Rembrandt)

Self-portrait of, 1629, Rembrandt
呢位先生又有咩料呢
林布蘭同梵谷一樣都係黎自荷蘭，不過佢早梵谷近三百年出現
佢善於用戲劇性嘅燈光效果作畫，而且重點係佢自己都畫好多自畫像
係史上第一位長時間觀察自己、記錄自己、反省自己嘅自畫像畫家

係維基可以睇到佢大部份嘅自畫像

The Prodigal Son in the Brothel, 1635, Rembrandt
林布蘭前半生大富大貴，所畫嘅自畫像大多數都係英姿風發，神采飛揚
呢張畫就係一個好例子
入面嘅女士係佢嘅老婆莎斯姬亞，你睇林布蘭幾咁開心
畫入面華麗嘅衣着，高舉酒杯嘅林布蘭，正在準備盛宴嘅老婆
成個畫面都十分歡愉
林布蘭靠住佢老婆家族嘅人脈而進身上流社會，飛黃騰達

但可惜好景不常，佢老婆係1642年因為肺結核而過世
而佢地四個小朋友當中亦都只有最細個個仔成功長大成人
去到後半生嘅佢，妻子兒女都已經相繼去世
無左個靠山家庭好自然經濟會一落千丈，最後仲破埋產

Self-Portrait as Zeuxis Laughing, 1662, Rembrandt
晚年孤獨一人，生活非常潦倒
比著係普通人，慘到咁，食飯都成問題，仲邊有心情畫畫
不過佢就係要畫低咁衰嘅自己
一筆一筆咁畫低自己嘅衰老、失意、沮喪
佢晚期嘅自畫像真實表現出佢飽經生命悲歡離合過後嘅滄桑衰老面容

Self-portrait of, 1669, Rembrandt
呢張係佢最後一張自畫像，係佢1669逝世當年完成
佢嘅表情好似話比你聽佢欣然接受死亡、命運
面容流露住一絲絲嘅無力感同無奈
倦容同難堪都表露無遺
呢一個畫面就好似佢深呼一口氣
然後對住鏡入面嘅自己講
係咁架啦

呢一幅自畫像
你可以見到面上嘅筆觸幾咁細膩，層次豐富
但其餘嘅細節部分一概不提，刻意簡單淡化
其實佢呢到係用左一種佢獨創嘅技法

而呢一種技法係源自巴洛克時期嘅戲劇性燈光效果
係從卡拉瓦喬(Caravaggio)所創立嘅明暗對比法發展出黎
而林布蘭更加係發展出更富戲劇化嘅舞臺燈光效果，營造出神祕多變嘅氣氛
特別係佢自己獨創嘅光影效果，當時係轟動整個畫壇
我地後世稱之為林布蘭光(Rembrandt lighting)
我諗玩攝影嘅巴絲一定有聽過或者用過

最簡單嘅識別方式就係主體唔受光個半邊面會有一個倒三角出現

佢呢個獨創嘅光影效果去到今時今日都仲影響住好多野
電影、攝影、繪畫
總之有人像嘅地方多數你都會見林布蘭光嘅影子
你話幾咁犀利
過左成四百幾年都仲係主流，所以話呢種藝術美係永恆嘅

林布蘭成世畫左十幾幅自畫像，記錄住佢一生嘅高山低谷
用最真實嘅感情去面對自己嘅生命
每一幅都直視到靈魂深處，不斷咁自我反省
每畫一幅就係記錄一次生命中嘅一個過程
林布籣一生嘅自畫像就好似一本忠實於自己嘅懺悔錄

我地從杜勒到林布蘭再到梵谷
佢地每個都有自己嘅一套風格
杜勒用自畫像化作上帝嘅工具，去顯示自己嘅信念
林布蘭用自畫像內省，記錄住一生嘅跌宕起伏
梵谷用自畫像去挖掘內心世界最狂嘅一面

呢幾個偉大嘅藝術家都講出一個重點
自畫像係藝術家反映自我狀態嘅一種重要方式
亦都係最重要同最直接嘅方式

你地可能會問咁梵谷呢？

因為佢太多嘢要講，所以直接開多一篇新嘅係後面，星期日出埋佢

Damien Heist雖然佢有少部份作品係幾好
但整體黎講我唔鐘意
佢嘅作品正正係個種只可以消費到頭幾輪嘅作品
我睇佢嘅作品好感受到個種重複性嘅創作同無意義
只係不斷咁轉換意境

但佢識得玩藝術規則
正如Andy Warhol 所講「商業藝術乃下一階段的藝術」
Damien Heist最成功嘅地方係，係佢從藝術家完美轉型成商人
自己出作品，自己去販賣，自己去炒作，將自己塑造成一個品牌符號
Damien Heist嘅作品可以係Damien Heist嘅公司Other Criteria買，而Other Criteria公司嘅代言人正正就係Damien Heist，你話幾有說服力呀

佢只需要做嘅係落命令，作品可以完全唔需要經佢手
從構思到創造到販賣，都係佢所創立嘅公司一手包辦
Damien Heist係當代最識玩藝術規則嘅一個人，深明現代社會嘅玩法
我會睇佢為一個好聰明嘅商人先再睇佢為一個藝術家

關於佢嘅作品我本身無研究，只係知道佢呢個人同少部份作品
我覆你之前，我上網睇左好多資料
發現佢有大量疑似係抄襲同改良嘅作品，而其他作品好多都係無意義，重複性同非常商業
我認為作品意義對佢黎講已經唔再重要，一切都只係世界衍生出黎，並非本意，或者本意從來都無存在過

所以我唔講佢嘅作品啦
我認為呢位藝術家最值得留意同研究嘅地方係佢嘅商業成績同塑造嘅品牌
佢嘅作品同金錢嘅概念好似，當無人再相信嘅時候，價值就蕩然無存

你地可以去佢嘅王國Other Criteria參觀下

最後如果你想了解多啲關於Damien Heist商業上嘅一切
我覺得呢篇文章寫得好清晰，可以一睇

如果有啲留言或者問題係我無覆到嘅
你地再po多次呀

因為有時我追唔返miss左

哇，探長深夜先出文

早晨，不如介紹下美學?

係囉，探長無講到美學。不過上面都有個絲打講解左啲，明明地

到底點睇，佢直頭一樣，只係啲色有有少少唔同

台北而家有展覽？？

EP12 &EP13呢？ 我穩唔到既？？

Rembrandt Lighting

作為藝術門外漢既我表示又學到野

找到了

係呀，好似去到7月都有
本身都無諗住睇

你去左台北？故宮博物館？

係呀

唔知香港會唔會之後都有呢???

搞到有啲想去台灣
本來都想搵長假去旅行

希望有。不過上年已舉辦過Monet畫展，相信無咁快再有
btw 有無導賞？

原來個啲作品係佢嘅，以前上網睇過啲昆蟲蝴蝶同個啲死屍，都唔明係咩黎
咁佢公司賣嘅作品仲可唔可以話係佢嘅創作

無睇到Monet畫展 個時都唔知係咩黎，無咩特別興趣，點解巴打唔早啲開POST
導賞我諗應該有，因為我都見到有一個人帶住班人一路講一路走黎走去
仲有個個錄音機都有得租

下次可唔可以叫探長帶團？

探長出錄音

good sharing 巴打
我去過好多次台北都無參觀過，因為都係出trip多
下次再訪台北認真要抽時間安排
只係唔知故宫博物館都有西方藝術睇

印象中係有兩個館
一個就係本館，有翠玉菜
另一個館係專門做展覽，但期期唔同

[現代藝術入門（一）ep.16]梵谷最後竟棄帽求變？細讀狂鬰症病人的瘋狂自畫像

梵谷曾經講過「認識自己並非易事，描繪自己又何嘗容易」
佢所講嘅描繪自己唔係單單繪畫自己嘅形態
而係畫進靈魂深處，用繪畫去顯示真正嘅自己
但要用自畫像去認識自己係需要好真實咁面對鏡入面嘅自己
逼視自己內心，分析自己
其實對於常人黎講係一件好困難嘅事
或者只有瘋狂，先可以用如此誠實嘅心去逼視自己

而梵谷正正就係咁瘋狂
而呢種瘋狂其實主要黎自佢家族遺傳嘅情緒病所影響
狂鬱症
呢個病令佢心情好容易大上大落
特別去到晚期，經常處於狂躁激情嘅亢奮同沮喪絕望嘅低沉憂鬱嘅兩極之間
咁交叉極端嘅情緒不斷咁折磨佢
而自畫像就成為佢對精神疾病嘅真實剖白
每一幅都係咁不安、咁痛苦、咁瘋狂
所以佢係比常人更加想了解自己，想去明白內心深處狂熱嘅野獸到底係咩黎

咁我地要點樣面對咁瘋狂嘅自畫像呢
先從頭睇一次佢所有嘅自畫像，從佢嘅用色、筆法留意
你會發現梵谷嘅所有經歷都會係佢嘅自畫像入面顯示哂出黎
由佢去巴黎發展，到接觸印象派、新印象派、浮世繪等
成個過程你都可以從佢嘅自畫像入面搵到脈絡足跡

維基可以睇哂佢所有自畫像
建議輕輕咁睇一次先

Self-Portrait with Dark Felt Hat at the Easel, 1886
先從第一幅油畫自畫像開始睇起
你會睇得出佢仲係食薯者嘅影子之下，筆觸沉穩、用色深沉暗鬱
呢幅自畫像有個特別之處係佢畫到自己個樣唔太清楚
同其他自畫像相比，無左一對明顯直視靈魂嘅雙眼
另外一點係佢咁多張自畫像當中，只有三張嘅形態係畫緊畫
呢張係第一張，可能當時佢準備去巴黎或者初到巴黎，想話比自己聽係以一個畫家嘅身份去生活

Self-Portrait with Pipe, 1886

Self-Portrait with Pipe, 1886
之後呢幾張都係比較暗沉，但你會發現佢嘅穿着唔同左
佢換哂西裝，仲要擔住支煙斗，成個上流社會人士咁
呢啲咁有紳士氣息嘅畫作，反映出梵谷係初到巴黎嘅時候對自身社會地位嘅追求同渴望
佢望融入巴黎嘅社會，並且得到朋輩嘅認同
我諗係因為認識到好多新朋友，特別係塞尚呢啲有錢仔
但過左無耐就打回原形，現實嘅打擊又令佢重新正視潦倒嘅自己

Self-Portrait, Winter 1886/87
之後呢張可以見到佢開始有顯露少許嘅筆觸，面部同衣服都有
再到後個幾張就更加明顯，特別係衣服同背景
好明顯係受到印象派嘅影響
而呢個位開始，佢嘅自畫像已經離唔開呢一種筆法

Self-Portrait with Grey Felt Hat, Winter 1886/87
呢一張係我覺得佢呢期自畫像之中嘅佳作
開始有一個統一嘅繪畫風格，整個面部主要都係用線條表達
而且呢啲線條嘅動勢都係指向雙眼，令人無可避免咁受到梵谷強硬而有目的性嘅眼神逼視住

另外背景嘅筆觸所帶出嘅動勢都非常之強勁
加上佢咁紳士嘅裝束
令成幅畫有種英姿颯爽嘅感覺
不過當你仔細咁品味呢一幅自畫像，你又會感受到畫入面嘅梵谷有少許屈屈不忿嘅意味
到底係咩事呢 好引人入勝

Self-Portrait, Spring 1887
最後就係呢幅
呢幅自畫像就更加顯示到梵谷當時受到新印象派嘅影響
成幅畫都係用點描同短促嘅線條組成
衣服係用紅綠對比，背景用藍橙對比
好明顯運用左秀拉嘅色彩光學去表達
而且你要留意佢嘅背景開始有漩渦狀
可以話係呢個時候開始慢慢發展出梵谷獨有嘅漩渦畫法
成幅畫會感受到梵谷好似煩惱緊啲嘢，流露出不安同困惑啲表情
咁佢煩緊啲咩呢 可能關系到下一幅自畫像
不過今次講梵谷嘅自畫像就到此為止啦
其他就留返時間線相合先再講

睇左咁多張自畫像
你可以見到梵谷成世人所創作嘅自畫像係非常豐富，完全媲美得上林布蘭
係成個西方藝術史上面，可以創作到咁豐富可觀嘅自畫像
我諗都係非林布蘭同梵谷呢兩位荷蘭畫家莫屬
佢地各自嘅自畫像對後世都影響非常深遠，能夠咁精彩咁記錄自己嘅一生，成為後世畫自畫像嘅典範

而且你會感受到梵谷同林布蘭嘅相同之處
佢地同樣都係透過自畫像不斷咁去審視自我，記錄當下情感嘅一刻
借自畫像去睇清自己最深處嘅靈魂
梵谷可以話係繼承左林布蘭凝視內在嘅風格
不過佢地不同之處在於林布蘭嘅感情係淡淡咁慢慢滲透出黎，不斷累積
而梵谷所畫嘅自畫像係剛烈，強硬而直接
你一睇就感受到佢嘅不安，痛苦，孤獨，無助
特別係佢渴求得到他人理解同接受嘅心

但點解去到呢一幅就要停呢
因為梵谷帶左頂新帽
下一幅自畫像嘅梵谷就由Felt Hat(氈帽)變成Straw Hat(草帽)
轉頂新帽關事係邊呢
呢頂新帽係關於梵谷離開巴黎，去新天地發展嘅
佢捨棄左紳士風範嘅氈帽，轉型為農夫嘅草帽
你可能會問點解佢要離開過得咁快樂嘅巴黎
我只可以答你因為佢係一隻無人困得住嘅野獸

嗚呀，今次咁長嘅

聲音導航

走左去做農夫 ？

巴打講自畫像講得好仔細!
不過想問問咩叫做漩渦筆法???

係呀,我無入到本館
之前去過都無咩特別
反而另一間好睇好多!

早兩星期去左梵高博物館，戥佢慘，努力過又咁堅持但當時冇人欣賞

想知佢地點畫自畫像？對住鏡？
咁成品應該係reverse既image?

樓主會唔會開post寫杜勒?

探長巴打好忙

其實呢到我講得唔夠清楚
係指佢後期作品畫風筆觸係扭黎扭去，好似漩渦咁
佢個幅星夜就係最漩渦狀嘅星雲畫風

係想講，係呢張自畫像你可以見到梵谷畫畫開始有明顯嘅筆觸，不過數量上唔多

係，好難想像到係咁嘅環境同狀態下都可以堅持咁耐，真係覺得好勁

無錯呀

當年去美術館咁啱見到五六張Rembrandt作品，係由二十歲去到死之前，唔同時期嘅自畫像，好感動喊知點解 第一次對住張畫喊 到依家都講唔出原因，形容唔到當時心情。

早期柏拉圖亞理士多德都仲有少少rules解釋到美感，完美呢啲概念。
但去到杜威我真係睇到個人wing下wing下，太詩意我跟唔到。

個人認為，解釋一種審美經驗，都只係「稀釋」緊經驗感覺，將經驗感覺降低到文字層面

我覺得兩睇啦
唔係個個嘅表達能力都好
所以文字係有機會造成限制同隔閡
但如果下下都話speechless咁真係唔洗玩

留名學嘢

4寄3唐

應該唔會，我本身對佢嘅了解唔深
同埋我覺得佢好難講
不過佢啲小故事係幾有趣嘅

當美學理論係其中一個幫助理解美嘅方向就得
工具黎，並唔係美嘅本身
咁樣諗對美學嘅建構應該比較好

有呢種回憶真係好重要，特別係當你對藝術有懷疑嘅時候
絲打當時一口氣面對受Rembrandt成個人生記錄，感受到啲咩
個下會好似有人明白自己，有一下會覺得佢同自己一樣
有一種釋懷嘅感覺

我覺得睇藝術有一樣好重要嘅感覺係，當你面對佢
有無感受到比人認同，比人安撫到心靈

相信有呢種經驗，係成世人都唔會忘記

月尾去德國睇展，希望睇到大師嘅作品。不過德國近代冇乜心水畫家，當代反而多D，但要去Gallery仲要岩展期先會睇到，唔似得museum咁長期擺近代作品。

幫推等新文

遲下東京都有個van Gogh展，同浮世繪有關。

有冇多啲資料？
東京起碼叫易去過德國先

有平機票不防去睇下。除左東京都美術館之外，國立西洋美術館都有好多近代畫家作品展覽，同期好似有一個北齋 vs Japonisme嘅展覽。

聽聞日本有個新幹線Gallery，響架列車上會做畫廊。
都好想去見識一下

我都好想去...
那有錢...

我未儲到去日本嘅錢，所以都係喺度鳩噏下

去德國仲開心啦

窮撚一個人去陌生地方，日日咬住麵包入museum睇畫，睇完又唔敢周圍行驚危險要即刻返hostel，果仲悽涼法有苦自己知

話說之前van gogh museum同munch museum搞左個crossover嘅展覽，係荷蘭同挪威都有展過。當然我係冇去睇。但睇到佢地兩個d畫擺埋一齊真係好正。例如佢地兩個都有畫starry night但感覺真係好唔同。佢地兩個都有精神病，但一個就厚塗，一下一下咁"銳"落去張畫度；另一個就薄薄地咁皴擦張畫。

咁正 好想去見識見識

絲打好鐘意edvard munch咁喎
有無邊幅你好鐘意？
我淨係識吶喊

呢個值得去喎頂
不過短期內唔會再去了

科隆大教堂
都喺睇余光中教曉我, 好有畫面
GOOGLE下發現極之壯觀
不過歐洲10年8年內都唔建議去

捕下平機票

如果我最鐘意嘅嗰張畫係值100分，我諗《吶喊》只係得30分。對比起佢嘅其他作品，《吶喊》真係好麻麻咋

我post我心目中嘅best 5出黎啦
第一位

1895, Moonlight, oil on cavans, 93 x 110cm

第二位

1893, Starry night, oil on canvas, 135.6x140 cm

第三位

1940-42, Self-Portrait- Between the Clock and the Bed, oil on canvas, 149.5x120.5cm

第四位

1896, Nude, oil on wood, 65x49.5cm

第五位

1893, Moonlight, oil on canvas, 140.5x137cm

你全部見過真跡？

推返我個問題上嚟先！

依種咁既作畫方式算唔算係繼承「脈絡」？

啱啱搵到篇嘢講藝術哲學
「什麼是藝術﹖如何去分辨一件藝術的好壞﹖美是什麼﹖這三個問題就是藝術哲學要解答的課題。」

頭兩張冇。其他喺挪威睇。
第一張係收藏左喺挪威官方research centre度，佢唔做展覽。第二張喺美國d museum到，所以都睇唔到。

真心唔知啊
我仲未接受到

模仿本身就係「脈絡」???

我幾鍾意edvard munch既 vampire

我覺得導賞對我地呢D門外漢黎講幾重要
因為通常展覽內各件作品旁邊、甚至場刊只會補充一兩句描述。我根本難以對作品同作者既脈絡有充分認識
就好似幾星期前去過大圍果個羅浮宮展，我join唔到導賞就搞到參觀過程大部分時間傻下傻下咁

好同意呀...
除非本身個底好好,
如果唔係入去真係得個望字...

【先秦法家】由Walking dead開始，進入韓非子嘅革命思想

新Post加埋新facebook page

大家記入去比個Like啦！

不會吧
就算是繼承脈絡，也是繼承Marcel Duchamp，而不是Da Vinci和Matisse。
Madsaki「挪用」Da Vinci和Matisse的經典作品，挑釁傳統「繪畫」本身，而不是這些畫作裏的「藝術性觀念」，這是屬於一種犬儒式的探討藝術本質的行為，明顯與Duchamp的《蒙羅麗莎》的行徑更相近。當然，Madsaki必須賦予藝術一個突破性、具説服力的新意義。至於他是否「有效地」自圓其說，我並沒有去深究。
利伸︰真9up

唔知點解我都覺得你係9up
不過好有point

幾時出文

忙緊韓非子掛
搵人去台灣故宮寫review
今晚又有平機票

依度有冇人有買藝術收藏品？

去緊台灣故宮準備睇展

下就落勁大雨

有沒有心水作品？

襲擾

雖然我係因為呢個post而去展覽

（有朋友睇到呢個post既話 勿起底 ）

我都有去呀巴打
入面有張好深刻印象
農婦曼達．阿美特利

我係絲
其次深刻係乾草地 拾穗者之歸
仲有樅木屋父親之逝

呢幅我睇左陣
我諗緊對皮鞋個比例會唔會畫大左

絲打好!
我都好中意拾穗者之歸
同拾穗放埋一齊好有對比!
同埋閱讀的女子都好正!

帶有絲絲既濛瀧美

拾穗者之歸真係好靚...
完全係夢幻嘅田園生活!

講真我都係門外漢
只不過就算唔識
有d畫都可以帶黎心靈上既沖擊

同埋我睇到拾穗者之歸 我就諗起拾穗
但兩幅比起黎我中意前者多d
感覺上無咁壓抑

我都係門外...
全部都係呢個Post學返黎,
不過見到真跡感覺真好唔同,
好有力量!

拾穗好現實...
拾穗者之歸,美好好多
可能係進行vs回家嘅對比

呢張閱讀的女子,
令我諗起之前探長同張巴打傾藝術境界,
入面個女子好享受睇書!

睇緊資料
會盡快再出文

唉

突然有筆額外洗費搞到長期糧尾
想過台灣走轉都唔得

實有下次機會

好正
留名

Untitled (Yellow and Blue)

依幅畫得2隻色，但係就賣到3.6億港紙
探長點睇?

學校老師講過
可能幅畫現場睇有種魔力
完美既顏色

Mark Rothko神聖不可侵犯

上年響Tate睇過佢其他作品
因為之前有人破壞過佢既畫，我去既時候守衛都幾深嚴

破壞
點解要咁做???

俾人用marker寫咗嘢落去

痴根...
有心定無心架...

我屌
總會有搞破壞既人。。。

岩岩講完神聖不可侵犯就被人侵犯左

係阿
依家行近少少啲人都勁alert

好彩幾年前去tate modern已經睇左

啱啱上網睇見到依篇嘢，上依個網

可以大量浮世繪俾人download!

正嘢
多謝巴打分享

巴打 一向有追開你既文
但題外話想問下 如果想去學畫畫應該點入手
中學選修va但畫畫好差 唔讀都想畫畫成為興趣

你聽過梵高吧

你指首歌？

好鍾意Caspar David Friedrich幅wanderer above the sea of fog,好有氣勢

你地講得好好呀 ，特別係絲打覺得拾穗好壓抑

米勒嘅拾穗因為要歌頌農民歌頌勞動
所以佢畫到畫入面嘅農民都比現實更現實，好似完全抺消佢地嘅正面感情
只係留底一種不憤，壓抑，屈悶，無奈同辛苦嘅心情咁

你望住幅畫你會想像到佢日復日咁務農嘅生活情景
對住幅畫你真正見到嘅並唔係畫面上嘅人物表象，反而係佢地嘅精神

但呢種就係生活係社會低層嘅農民嘅真實生活
唔追求更上一層嘅物質生活，只求好嘅收成，能夠果腹嘅食物
我覺得佢畫到農民有種屈屈不憤同不滿嘅感情，但同時又表現到土地嘅偉大，賦予到土地一種宗教意義
個個平衡真係畫得好好

相反拾穗者之歸對我黎講反而係太過美好
我比較鐘意拾穗多啲

大部分香港人只識梵高，去到national gallery 睇d 港人睇咩就知。

無辦法啦
人地細路field trip睇羅浮官，我地細個果時有咩地方去丫
如果唔係大個咗有興趣會走去睇，其他人根本唔會接觸到，識梵高/畢加索已經好好喇

巴打仲會唔會出文

會呀 多謝大家一直等我
呢邊更新速度係比較慢，但一定會講完佢

今日會出文

係咁架啦
有故事性啊麻 又早死 又痴線 又窮 又割耳
畫風又強烈 用鍾唔鍾意就概括晒 唔洗識畫技理論分析
岩晒香港人

巴打出返呢邊
好感動

期待！

[現代藝術入門（一）ep.17] 梵谷新歡—阿爾 舊作新畫法 細讀播種者

係1887年2月20號，梵谷離開左巴黎，向住法國南方小鎮阿爾（Arles）進發
就咁結束左唔夠兩年嘅巴黎生活

巴黎呢個藝術之都明明滿足哂梵谷嘅一切所需，點解佢仲要選擇離開呢

特別佢係呢兩年間受到好多方面嘅啟發
從新思想新畫法嘅印象派，擁有共同理念嘅畢沙羅，精準光學分析嘅秀拉，全新風格嘅日本浮世繪
每一種風格都係全新嘅認識，每一個都深深影響住梵谷嘅藝術之路

之不過呢一切都滿足唔到梵谷內心嘅野獸
梵谷嘅心擁有如火焰般嘅熱情，跟本無辦法一直寄養係其他人嘅影子之下
雖然以上每位都有過人之處，都有引人入性嘅格調
但對於梵谷黎講都係有一定程度嘅缺陷
對於梵谷而言，印象派莫奈同雷諾瓦都太過甜美，畢沙羅又太過安穩寧靜，連點描派嘅秀拉都太過理性有節制
佢地全部都無辦法臣服到梵谷，梵谷要嘅係更有生命，更直接，更感性嘅藝術風格
就好似佢嘅心一樣，每分每秒都係燃燒緊生命

所以佢要出走到好似火焰一樣咁燃燒嘅南方，尋找更亮烈嘅色彩，尋找更廣闊嘅麥田同星空
所以最終梵谷按耐不住自我內心嘅騷動，離開巴黎，前往充滿陽光同麥田嘅南方阿爾進發

19世紀末嘅法國，城鄉差距大，阿爾又係比較偏遠嘅小鎮，所以相對比較保守
搞到成村人都無法理解呢個外來人，一個行為怪異，精神失常嘅紅毛仔
特別係梵谷成日都拎住啲畫具係村入面走黎走去，田野間穿梭來回
又成日凝視住陽光下嘅農田發呆，樂此不疲

不過梵谷係真心非常鐘意呢個地方，佢感受到阿爾嘅環境比巴黎更具生命力
有佢最愛嘅麥田同陽光，而係咁多農民同土地嘅地方生活
再次激起畫佢偶像嘅畫，米勒(Jean-François Millet)

The Sower, 1850 Jean-Francois Millet

The Sower, 1881 Van Gogh

The Sower, 1888, Van Gogh

但呢個時期嘅梵谷己經唔再係形式上嘅模仿
而係從精神上啟發再進一步
對比起我地一開始睇嘅播種者，可以見到係技法同精神上有好明顯嘅分別
好明顯嘅點描派影響，梵谷改變成短促，規律，有方向嘅筆觸
而且係佈滿整個畫面，亳無喘息嘅空間

而用色方面更加係相當極端，基本上七成都係藍色，其餘三成都係金黃色系
呢幅畫嘅用色明顯係從秀拉所使用光影分析演變出黎
不過梵谷捨棄過分理性嘅分析，反而變得更直接更感性

另外係精神層面上，一樣如同米勒般歌頌農民與大地
但你會見到梵谷從完全不同嘅方向前進
佢無左米勒所畫嘅沉鬰，不滿，比較上係更傾向歌頌宗教所帶黎嘅生命
就呢幅畫黎講，梵谷表現夕陽時分，太陽觸及地平線當下，熱烈咁照耀大地，完全感受到太陽為生命而發亮光

係咁嘅環境下農民係田野間昂首闊步，以一個生命傳遞者嘅身分努力咁工作
整張畫嘅氛圍都充滿住生命力同朝氣
特別係呢個咁異常巨大嘅太陽底下，以播種者作為畫中主要人物
更加添加左一層生命與宗教嘅意義
梵谷畫呢張畫比我嘅感覺係想講
從神借用太陽大地等環境創造出人類，人再以農業播種去創造同維持更多嘅生命，成張畫嘅構圖都充分感受到呢種一層層嘅關係

睇完呢幅播種者之後，你好明顯咁區分到依家嘅梵谷同米勒之間嘅分別
雖然佢地畫嘅對像同目標係相同，特別係梵谷模仿緊米勒
但因為兩人思想上嘅區別，所畫出黎嘅播種者都有截然不同嘅感覺
梵谷係阿爾呢個時期，漸漸咁將模仿米勒轉變成專屬自己嘅風格
再一次從他人身上吸收其思想同經驗，再發展出個人風格

梵谷係一個目標明確，又強勢嘅人。
好多唔同嘅人和事都只係佢成長過程嘅踏腳石，佢無辦法停留係唔屬於自己嘅世界
不過去到一個新地方，再強勢嘅人都耐不住孤獨
梵谷比以前更加頻密咁書信，而且每封都寫得好長好仔細
寫比係巴黎嘅細佬，寫比佢最好嘅朋友高更同畢沙羅，寫哂比佢識嘅人
梵谷係阿爾所寫嘅信頻繁而美，佢係呢個咁陌生嘅地方忍受住窒息般嘅寂寞，寫住最長篇嘅獨白，細訴阿爾風景嘅優美，佢嘅所思所想

佢一路以黎所有瘋狂嘅行為，過分投入嘅感情
一切一切好似都表達緊佢非常愛阿爾呢個地方
但其實以上所有都係佢寂寞嘅反映
佢將全部心力都投放入感受阿爾呢個新地方，心底裏希望掩蓋住咁孤獨嘅諗法
加上阿爾嘅當地人並唔了解梵谷，覺得佢奇奇怪怪，係佢背後竊竊私語
呢種唔接納多多少少都增添左梵谷嘅孤獨同不安
不過有失必有得，佢因為成日寫信同收信，佢反而同當地嘅郵差成為左好朋友
話明係朋友，咁一定會幫佢畫啲肖像畫啦
係咁孤獨嘅情況之下，梵谷仲畫左好多幅

可見梵谷對呢個人有幾重視，不過主要都係因為呢個人對於梵谷黎講係唯一個一個連接到外面世界嘅人
梵谷就咁係阿爾過左一年

食大麻既傻佬比人搬左上神枱

係呀，都有幾多畫家係飲Absinthe之後畫畫
上神枱就見仁見智啦

新文好好J
哇,真係諗唔到佢居然離開巴黎,
巴黎一個咁好嘅地方,又多朋友,
佢竟然會因為藝術追求,自發咁離開呢個理想地
做藝術家真係好激情,難怪

好難怪
能深入認識藝術嘅途徑都好有限

終於出啦

望住第二幅郵差畫我諗起Lucy in the sky with diamonds

播種者比起以前真係好大分別,新個幅完全係想表達另一樣野咁

咩Absinthe?大麻酒?

睇左D 資料，我都好想見下綠仙子

頭已側

呢幅咩名堂???

多謝巴打支持

如果係想改善技巧上嘅話，我覺得最主要係先確定點解自己會覺得畫得唔好，係邊個部分有問題
畫得唔夠寫實、色準唔夠好、構圖比例失真、主題意念空洞
邊個問題大就一直針對佢練習
不過我覺得最重要嘅一點係要搵自己有興趣嘅野黎畫，咁樣先會持久，同無咁易比自己打沉

最直接一定係畫素描打好比例同光影先，不過有時會覺得好悶，特別係一開始畫個啲立方體、杯碟瓶
所以搵自己鐘意嘅野黎畫會開心好多

我會推薦寫生，先從速寫開始
當你遇到個場景好有feel就畫底佢，過程會好開心

最緊要都係持之以恆，不斷畫就會越嚟越好

好想去現場睇

Rothko 正呀。

好似嚟幅Mondrian 咁，好似簡單，實際好勁。我去Tate Modern 就係為左佢同Duchamp 個尿兜。

可能係啦，因為我上次係national gallery 見到d 香港人淨係停係d van gogh, picasso 度睇。Jan Van Eyck 嘅 The Arnolfini Wedding 咁勁岀名都無人理。

係，好似好簡單，但實際係背後行左好多路先演化成咁
好可惜佢嘅新世界黎到嘅時候就死左

上個禮拜去左amsterdam睇佢個博物館
好後悔而家先睇到呢個post 如果唔係可以跟下巴打方法睇畫
本身對佢了解不大 只係佢有咩名作同切耳仔
但見到佢好多真跡真係值得一看 比廿歐入場費都係咁話

少少錢，抵比啦

係幾可惜嘅
不過都叫有睇過真跡呀，好好㗎啦
有無邊幅你印象深刻啲？

好正常嘅，無了解過就只係會知道流於大眾嘅人名
各個界別係各個國家都會發生㗎啦
不過特別香港呢類城市係比沙漠更沙漠

多d 樓主高汁post 就好啦。

一定會再寫多啲，多謝你地一直睇落去

探長可唔可以再講多啲

推返上黎

Absinthe中文叫苦艾酒，主要用好多藥材萃取之後蒸餾
佢受歡迎嘅最大原因係成本低，而且可以搞到酒精濃度要幾高有幾高，只要蒸餾多幾次就得

最引人入性嘅係佢會令人產生幻覺，見到綠仙子
但其實真相只係當時嘅蒸餾酒精技術唔好令到啲人飲到高酒精濃度同甲醇中毒
現代嘅Absinthe已經唔會有嘅個效果

另外大麻嘅講法係因為Absinthe有一個成份同大麻一樣，但其實完全唔會對人體產生相同反應。不過依家都仲係好多人會用大麻酒呢個名做賣點

btw呢隻酒飲落好大陣花椒八角味
有好多酒吧都會自己infuse favourites落去做signatures

哇...
好想試下飲
巴打有冇飲過???

多謝巴打咁用力推返上黎

你既post真係好好睇 舊登都有追過 講畢加索

咁都知

講開Absinthe 不如講下Degas 果幅？

點解到依家先發現呢個post

有呀，大陣花椒八角味 玩遊戲會用shot當懲罰囉
不過佢都可以用黎整cocktail嘅，會好飲好多

多謝探長解答我
不過其實我係想問呢隻酒同梵谷有咩關係

余光中話：
梵谷的畫生前沒人看得起，死後沒人買得起

想知 佢幾時爆起左
同埋點解突然賣咁貴
真係有人發現到佢既美學
定純粹只係炒賣呢？

仲有排出呀巴打

幾時再出

星期日會再出多一篇

我遲啲再答你
主要都係因為梵好鐘意飲呢隻酒，都有畫過靜物畫
佢開始飲呢隻酒係因為係巴黎識嘅畫家羅特列克(Raymond de Toulouse) 介紹佢飲

佢因爲精神困擾而狂飲苦艾酒
而佢瘋狂咁飲呢隻酒又令佢個精神病發作，不斷循環

巴打中西學術乜都識

係 主要係當時嘅藝術主流風氣唔覺得靚，同埋最重要係資訊唔發達，作品無機會向外推廣

其實佢嘅畫作都唔算突然好賣得同有高價值
變到咁主要係因為一個女人
梵谷死左之後佢細佬嘅老婆成世人都非常努力咁不繼推廣梵谷同賣佢啲畫

梵谷當中一定有佢其獨特性美學，
但我都唔反對有炒賣成份，係現今社會藝術淪為搵錢工具係一件好平常嘅事

過多日先出
今晚會有新搞作，出左新野先

所以幾時都係（甚至死後）有人脈就有機遇
如果唔係佢弟婦，後世都無乜人認識到呢位奇才

正，留名

頭兩幅郵差個背景咁唔梵高風格

[現代藝術入門（一）ep.18]
進入高潮 細讀九月份三大作品 解構梵谷的寂寞 (上)

梵谷成世人都講到七七八八啦，但淨低未講嘅先係最重要
我地一路以黎睇住梵谷學左咁多野，從佢讀書畫礦工農民，再去巴黎學習印象派點描派浮世繪，到最近搬入亞爾，終於講到晚期啦

我地前面一齊睇左咁多集，同梵谷經歷左咁多
都可以話係為左呢個時期而準備
點解話最重要？
因為基本上我地大眾對梵谷嘅認識都係黎自晚期嘅作品
雖然晚期只係從一八八八年二月到一八九零年七月，但晚期我地都會細分三個
向日葵，咖啡座，羅納河上的星夜等作品出自亞爾時期
星夜，鳶尾花，有絲柏的道路等作品出自聖雷米時期
嘉舍醫師的畫像，麥田群鴉，奧維爾教堂等作品出自奧維時期

雖然只有短短一年半嘅光景，但因為梵谷到左呢段時期嘅技巧已經臻於圓熟
所以創作嘅質同量都非常高，單單係亞爾時期就創作左二百幾幅風景油畫、一百幾幅水彩同素描
今次我地就睇幾幅亞爾時期比較重要嘅作品

上次講到梵谷初到亞爾，吸受天地靈氣，深有感受再次模倣佢偶像米勒嘅畫作
完全睇到佢嘅個人風格出哂黎，開始從自己嘅風格中成長
余光中形容梵谷初到亞爾嘅狀態「南方嘅大太陽燒艷了他的色板，燒活了他的線條，燃着了已成死灰的早年的宗教狂熱」
另外講到梵谷對亞爾呢個地方瘋狂嘅愛同佢無比嘅寂寞形成無限嘅拉鋸
呢條吊橋就係令梵谷孤獨寂寞嘅引線之一

呢條係亞爾吊橋，正名叫朗格羅橋 (Le Pont Langlois)
已經毀於戰火，係1962年重建，但位置已經並非原址，而且改名為梵谷吊橋
當時梵谷初到亞爾，見到呢條橋令佢憶起家鄉荷蘭，所以畫左一系列嘅吊橋畫作

不過佢唔單單畫條吊橋，佢畫埋過緊橋嘅馬車，係河邊洗緊衫嘅婦人，撐傘過橋嘅人，畫低畫中人嘅生活先能夠解開梵谷嘅思鄉之情

呢一系列吊橋嘅風景畫都畫出碧藍嘅天空同河水，橙黃嘅草地同吊橋
兩者色調鮮明對比強烈，令人感覺更富感情同暖意
一系列畫作整體都帶出一片寧靜，配色同畫中人物嘅日常生活更滲透出一種平淡嘅家鄉味，加上我地睇過亞爾吊橋嘅實景圖有一個比較係到，就更加感受到當下梵谷內心嘅感情

除左思鄉之情帶黎嘅痛苦之外
梵谷仲蘊藏住大量嘅負能量
特別係身為一個異鄉游子所帶黎嘅寂寞
係梵谷初到亞爾時畫嘅麥田同亞爾橋系列，可以從畫中感受到有莫大嘅愛
不過隨住時間推移，佢心靈上嘅空洞無止境咁擴大，不安同寂寞慢慢掩沒左佢對亞爾嘅愛
梵谷只好不斷咁寫長篇大幅嘅信比所有人，以解寂寞之情
但始終唔係面對面交流，而且畫信一來一回非常耗時
所以唯一方法就係不斷畫畫去抒發感情，用全部精力放係繪畫到
當時嘅佢全日就只有畫畫食野瞓覺，梵谷講過有時佢會連畫十六個小時，又會連睡十二小時
總之當時嘅佢係好極端，特別係有躁鬱症，令佢嘅精神狀態好差
但就係呢種狀態之下佢畫出數幅佳作，亦都係今次我地重點要睇畫
分別係
《黃色房屋》（The Yellow House），1888年
《夜晚露天咖啡座》（Cafe Terrace at Night），1888年
《羅納河上的星夜》（Starry Night Over the Rhone），1888年
三幅作品都係一八八八年九月畫，各自用風景都帶出不同味道嘅寂寞

先從黃色房屋講起

The Yellow House, 1888, Van Gogh

一八八八年五月，梵谷租左間新屋
唔好睇呢間黃黚黚嘅屋平平無奇，佢背後嘅理念可以話係非常遠大
其實梵谷一直以黎都好想要個家

係信上面畫嘅黃屋
佢以前講過「我多麼願意安居下來並有一個家啊！實實在在，這是最好的工作環境，一旦安居下來以後，我們就應該一生一世都呆在那裡。」
所以當梵谷搬黎呢間黃屋嘅時候，佢真係好開心，佢覺得呢到就係佢安居嘅地方，係佢大展拳腳嘅地方
所以佢興致勃勃咁想去組織一個畫家社團，計劃要令呢間屋成為藝術家殿堂，可以吸引到好多畫家黎做交流嘅藝術聖殿

有個咁理想化嘅大計之後當然想分享喜悅比親朋戚友
佢當時仲力邀高更南下黎做駐場藝術家
當高更係六月回信答應佢嘅邀請時，梵谷興奮到一個極點
仲畫左好多畫去迎接高更嘅到來，當中就包括「向日葵」系列
可見梵谷對呢一切抱住幾大嘅期望，簡直推佢到一個至高嘅喜悅

不過你要諗下從一開始初到亞爾嘅狂喜，到呢次新屋新計劃又再次推到一個新嘅喜悅，每次梵谷好快又回歸到寂寞悲傷當中
特別係有躁鬱症嘅佢，大喜大悲令佢好痛苦

黃屋嘅水彩版本
係咁嘅背景資料下，呢幅畫就會有更多嘅意味
呢幅畫梵谷凝視住自己嘅住所，期待緊夢想嘅來臨
表面上係夢想嘅指向，係未來，梵谷想用佢黎填滿內心嘅空洞
但事實係顯露左梵谷內心寂寞嘅一面，特別係成幅畫嘅氣氛同構圖
成幅畫用黃色做主調，天空純粹用藍色

畫中心間屋就係梵谷嘅新住所
有綠色嘅門同窗，牆身係成幅畫最光亮嘅黃
梵谷放佢係畫嘅正中心，再加上間屋係梵谷計劃嘅重點
理應間屋係主角
不過比起間屋，周圍嘅氛圍更令人在意
跟本無辦法專注係主角身上而忽視周遭嘅環境
前景空無一人，房屋左右人群疏落，後景天空一樣，空空如也
成幅畫除左畫中心嘅房群之外，周圍都好荒蕪，顯得好寂寞
所以先會令人覺得顯露左梵谷內心寂寞嘅一面
最後你可以見到遠景橋上仲有火車向住黃屋方向駛過，可以理解成係畫高更嘅到來，雖然仲係好遠

扮工途中竟然見到update

終於等到update

大家都等得好苦

有咩開心得過扮工時間
睇探長Post進修自己知識

一向麻麻佢啲畫（主觀問題），但睇完探長講真係有另一番體會，識得由第二啲角度去欣賞

可以改變到大家對梵谷或者藝術嘅睇法同態度 係我最高興見到嘅事
多謝絲打睇哂成篇文，希望可以繼續支持

有人脈就有機遇 千古不變

你講左半個大學課程內容

大學咩科既課程？

絲打仲有留意我呢個Post

間間u唔同 ，你可以借本西方藝術史黎睇都好詳細

姐係睇西方藝術前要有西方藝術史既根底
但依家圍繞住梵谷，學到既嘢又可唔可以應用響其他畫家度呢？

姐係我其實想問梵高點解咁有代表性可以頂咗半個大學西方藝術史既課程內容
我之前去睇沙田果個羅浮宮，見佢放啲作品出嚟應該先過梵高年代？
但係已經有印象派既風格，放入羅浮宮依個有少少沙龍背景既展好似有點格格不入…
但係真係見到有作品係用到前面講過既視覺引導方式去畫，不過好似唔係個個都被引導用同樣既方向去睇咁

Mark左星星

d 藝術書好多都寫得好悶
唔似 探長寫野易明有趣

追哂探長咁多Post
每個Post都好似上左一個大學課程咁
仲要生動有趣

你個名係咪slowdive

盡力而為
你地比面就真

探長既導賞真係無得頂
但我有問題，觀乎以下兩幅，我覺得打直條街畫得好似有少少怪：第二幅水彩版打直條街似係一條斜坡，而第一幅又似乎唔係。
同埋樓宇既水平線條出現失真其實係咪風格之一？

係喎,你唔講唔覺 ,我都覺得啲屋同條街嘅比例怪怪地咁

佢嘅建築風景畫都係怪怪地，主要都係透視做得唔好，呢幾幅風景畫放埋一齊睇嘅話，我諗你講個個位唔係斜坡，佢只係想畫多個類似石壆嘅物體去分開大路同行人路

講得無錯，你會覺得佢失真係因為梵谷無受過正統嘅學校教育，所以佢係比例同透視都做得唔好

你會見到佢無一點係可以連住兩個消失點，全部線都係向住唔同嘅點消失

正確嘅嘅兩點透視係咁

下一集都會講下基本嘅透視，主要會睇《夜晚露天咖啡座》《羅納河上的星夜》

快出文

終於追到live

其實畫一幅畫對佢地黎講要畫幾耐

明哂

收到

終於追返哂啲post
每次睇探長po嘅文之前都會look 落去望左幅畫，睇下會感受到咩野先，再去睇文，但發現自己真係睇唔出咁多野
可能真係冇咩藝術sense

梵谷畫畫嘅速度好快，好多時候一兩日就畫好一幅，當然有啲作品係要多啲時間沉澱
不過其實畫畫速度因人而異，都無一個準則去講畫一幅要幾耐，好睇件作品有咩義意同價值，同埋作者用咩心態對待件作品

希望睇得多會有番少少啦

你有咁嘅心去睇已經好好架啦
其實你咁樣好正常，因為我係基於好多資料同見解去睇呢幅畫
藝術同其他野一樣，只要持續咁接觸同了解就一定有成長。再加上藝術嘅空間好大，所以唔好咁快就否定自己同藝術嘅關係

我覺得如果要感受到畫入面嘅情緒，可以先企係梵谷嘅角度去諗呢張畫，佢當時做緊咩，環境發生緊咩事。咁樣會易少少掌握佢想講咩

第日再有名畫家畫展參觀前真係要做好功課了解左作者個人背景先，知道脈絡先唔會矇查查

呢個真

一口氣睇哂
有幸睇過羅納河上的星夜真跡 個感覺一生人都記得
個時一望即刻起哂雞皮 d星星望落去真係好光好靚好突出 但係個兩人又令人覺得有d孤單有d sad
睇完post又多左感覺
好想睇探長講哩幅畫
利申：尋日係new York睇左starry night

好想睇真跡

等到頸都長

成個學術台變左西瓜台

唯有推吓學術post
呢邊好快出

好耐未黎過

見呢度咁靜貼下畫push一下

呢張係unfinish，不過用三棵樹去分割畫面風景呢種方法係當時黎講好劃時代吓

唔知探長同各位巴絲有無留意？

《Loving Vincent 》港版預吿 即將獻映

咩名堂？

都係hea名一個
View of Arles, 1889
(Blick auf Arles, 1889)

為慶祝page突破二百likes
呢邊即將有精彩更新
大家返黎未！？

冇走過

睇好多書先出到一篇

有冇咩參考書目畀大家

冇走過+1

之前去arles 旅行有專登搵佢畫畫既地方
經佢個腦同手process 過之後真係好唔同

其實我只係留個名

整理吓先

冇走過
好想睇呢啲介紹畫家或者講藝術史嘅書 以前上art覺得悶就冇揀做選修 大個先黎鐘意畫畫同埋後

期待

我要出元氣彈
大家一齊集氣！

慢慢，慢工出細貨

哈咩哈咩哈咩哈！！！

請問邊到可以入紙索償?
探長唔出文搞到我心靈受損

慢慢出更令人期待

不過post過左某個時間係咪會invisible 左？

[現代藝術入門（一）ep.19] 深讀夜晚露天咖啡座 淺談互補色與線透視

今次講嘅呢幅露天咖啡座係我地後世叫星夜三部曲嘅第一部
呢三部曲分別係「夜晚露天咖啡座」「羅納河上的星夜」同最廣為人知嘅「星夜」
但點解梵谷咁着迷於星夜？仲要畫咁多幅有星夜嘅作品呢

要了解梵谷諗咩就要睇下佢寫嘅信
先睇下一封關於夜空嘅信先，係梵谷寫比伯納德(Émile Bernard)
「我對描繪夜景，夜晚的效果以及夜色本身著了迷。這一星期，我什麼也沒幹，只是畫畫，吃飯，睡覺。就是說一口氣畫上十二個小時，或者十六個小時，然後一連睡上十二小時。」
可以睇得到梵谷非常迷南部夜空，梵谷甚至會覺得夜間比白日更充滿生氣，更吸引
佢唔單只愛上日間溫熱燦亮嘅太陽，佢更愛幽深神祕嘅夜空
而今次呢幅夜晚露天咖啡座就係佢表達對夜空嘅愛

而另一方面就係星星，梵谷除左畫夜晚嘅天空之外，對天上嘅星星都好着迷
從呢封佢初到亞爾所寫關於星星嘅信可見一斑
「在一個藝術家的生裏，死亡也許不是最可怕的事情。我只得承認，我對星星一無所知，可是我一看見星星就開始作夢，就像我一看見地圖上代表城鎮和鄉村的黑點就開始作夢那樣。噢，為何天上那些燦爛的亮點，會比法國地圖上的那些黑點更難讓我們接近呢？正如我們可乘坐火車前往塔拉斯堪或魯昂，我們為了到達星星可不妨一死了之。」
係呢封信到你會見到梵谷對星星有一種特別嘅睇法，而係另一封信佢講過
「對我來說，沒有什麼是我能確知的，但是映入眼簾的星星，能引發我的夢想。」
梵谷講嘅夢包含好多野，包括家庭，藝術同佢嘅信仰
星星係梵谷心中其實就好似晚間嘅太陽，同樣係畫入面係佢信仰嘅代表手法之一

大家仲記得梵谷有一顆狂熱嘅信仰心嗎，特別係梵谷咁着緊繪畫生命形態嘅情況之下
呢種感情就係佢畫作入面表現出黎，好似之前講過嘅麥田，大地，太陽等
各自都包含住唔同程度嘅宗教意味，而夜晚嘅星空都唔例外
而今次講嘅露天咖啡座都有少許梵谷個人對信仰嘅意味，但我認為最重要嘅感情都係關於寂寞

呢幅夜晚露天咖啡座可以話係梵谷呢期最能夠代表寂寞嘅作品
畫入面咖啡館同夜空之間嘅互相比照下，顯示出梵谷嘅寂寞同渴望得到愛嘅心情
但又因為呢份渴望愛嘅心情得唔到回應，令到佢感到更孤獨
呢一種循環令梵谷嵌入更瘋狂嘅情緒
夜晚露天咖啡座完全表達出梵谷當時嘅狀態

我地先從技法上睇
露天咖啡座用左單點透視，有效咁帶出人物之間嘅距離感同令視線聚焦中央
輕輕講下「透視法」（Perspective）
透視主要分成四種，有「空氣透視」「隱沒透視」「散點透視」「線透視」
主要目的係帶出不同嘅空間感同立體感，亦都會加強畫面上嘅視覺感受，有部份就係要加強畫面嘅合理性
今次主要講嘅係「線透視」，亦都可以叫做焦點透視
線透視牽涉兩個好重要嘅基本觀念，分別係地平線(horizon line,HL) 同消失點
(vanishing point,VP)
地平線係天地交會嘅個條線，最常見就係海嘅盡頭同天空交會個一條線

而呢條地平線會根據我地眼睛移動而改變位置，姐係當我地企高就會變高，坐低就會
變低

另一樣就係消失點(vanishing point,VP)，消失點係永遠都係地平線條線上面
畫面上物體嘅邊線都延伸集合到地平線之上，就會形成消失點。

而根據消失點嘅數量我地分為三種透視，分別係單點透視、兩點透視同三點透視

而今次嘅露天咖啡座就用單點透視，亦都可以叫做平行透視
單點透視最能夠表現到人同物之間前後距離嘅空間關係，而且可以加強距離感
歷史上著名嘅達文西所畫嘅「最後的晚餐」就係用左完美嘅單點透視

以露天咖啡座為例，你會見到畫面上嘅線條都係傾向中心點
雖然呢幅畫嘅透視唔係做到十全十美，但都可以睇到有個基本形態
我畫嘅藍線就係地平線HL，紅線所指向嘅地方就係消失點VP

單點透視嘅畫會有種進入嘅感覺，同梵谷畫呢幅畫嘅原因好有關係

其次就係兩點透視，亦都叫做成角透視
顧名思義就係有兩個消失點，成角係指觀者從斜擺嘅角度去睇目標物
所以會見到目標物唔同面向，各個面嘅線都向住唔同嘅消失點。

同樣呢兩個消失點都會係水平線上，上次我地講嘅黃色房屋就係用左兩點透視

最後就係三點透視，亦叫做高空透視。
呢個比較少見，佢係用兩點透視作為基礎再加多一個消失點，用黎表達高度嘅空間感。
而第三消失點就一定係高於／低於水平線，表達觀者係仰視／俯視目標物。

睇哂三種唔同嘅線透視，你會發現日常成日都見到類似嘅嘢，特別係設計呢類真實性好高嘅圖
不過其他透視方法係繪畫方面都好常見
例如中國山水畫常用嘅「散點透視」，蒙娜麗莎所用嘅「大氣透視」等

講透視就講到差唔多啦，宜家就正式講夜晚露天咖啡座呢幅畫

Cafe Terrace at Night, 1888, Van Gogh

梵谷用墨水畫嘅草圖

夜晚露天咖啡座，係梵谷1888年9月份所畫嘅其中一幅作品
畫面中無論係前景嘅地面線條，咖啡館嘅簷篷，背後嘅房屋剪影等，全部都係有指向畫面嘅中心，上面我地都講過呢種手法係單點透視

咁好自然我地第一眼就會集中左係正中心，特別係呢幅畫有一個光得異常嘅咖啡館
呢種不合乎常理嘅黃同夜空幽暗神秘嘅藍形成一個非常好嘅對比
咖啡館嘅黃色其實係非常誇張，完全超出真實性。
不過梵谷相對又用大量嘅藍去調和畫面上嘅不安定
作品之所以吸引到咁多人第一眼就鐘意，好大原因係色彩嘅力量
成幅畫基本上都係用不同程度嘅黃同藍做主調，梵谷處理得非常之好
黃藍兩者互相制衡，當中又會加入綠調去調和兩者之間激烈嘅對抗
晚間露天咖啡座就係用各種嘅藍同強烈嘅橙黃作一個色彩對比
呢啲對比我地叫互補色，梵谷自從黎到亞爾之後就好鐘意用呢類互補色去畫畫
係之後嘅畫作會見到更多嘅互補色，特別係黃藍同紅綠

呢個圈叫色相環，所謂嘅互補色就係呢個色相環入面相對嘅顏色，紅對綠、黃對紫、藍對橙等
互補色兩者互相會增加色彩的顯性，但同時會帶比人好強烈嘅排斥感，如果混合埋一齊，更加會調出渾濁嘅顏色。
所以當要用互補色去作為畫作嘅主調時，係要控制得好好，唔係就會好易令人感覺到厭惡同排斥
你可能會問點解你講藍橙係互補，但又話梵谷嘅藍黃係互補，咁到底邊個先係呢
答案係兩個都係，分別只係不同方面嘅互補色
我係網上搵到一段講解心理補色
「在混合色方面，心理顏色和色度學的顏色也不相同，當看到橙色時，會感到它是紅與黃的混合，看到紫紅色時，會感到是藍與紅的混合等。但看到黃光時，卻不會感到黃光可以由紅光 和綠光混合而成。在心理顏色視覺上一切色彩“好像”不能由其他顏色混合出來。一般覺得，顏色有紅中帶黃的橙，綠中帶藍的青綠，綠中帶黃的草綠，但是，卻沒有黃中帶藍或紅中帶綠的顏色。」

所以係心理上，色彩係分為紅、黃、綠、藍四種，並叫做四原色，紅綠、黃藍就叫做心理補色，最後再加埋黑白，成為左心理顏色視覺上嘅六種基本感覺。
從調色上見到梵谷嘅心思之外，佢係色彩構圖上都一樣充滿住理性

梵谷將畫面分做兩大區域，分為右上嘅藍色區域同左下嘅黃色區域
呢兩個區域係互相呼應，為左令黃藍兩隻顏色唔會互相排斥，梵谷係畫面加左相對嘅事物去令整幅畫嘅顏色達至平衡。

右上嘅綠色樹同左下嘅藍色門框就係最有力嘅平衡
兩件物都係各自區域佔好大比重，特別係藍色嘅門框，因為黃色太過耀眼，而藍色比較上冷同沉實，所以直接放藍色都唔會太過排斥
而右上嘅藍色區域方面，如果用太多黃色就會破壞平衡，因為黃色太過耀眼
所以就放黃藍之間嘅顏色綠色，所以綠係好有效咁平衡黃同藍嘅排斥

另外就係一啲細小嘅事物，藍色區域有星光同樓房嘅燈光
左下就只有一啲深色調嘅人群，因為藍色嘅門框已經好夠力

但最大嘅問題都係點解要畫到間咖啡館咁光亮咁超乎現實嘅黃呢？
呢個正正就係揭示左梵谷對 人群、愛、溫暖、社區、關懷等渴望嘅化身
完全體現到梵谷心底嘅寂寞。
之前都有提過亞爾嘅居民對呢個紅毛怪畫家有微言，所以梵谷係到都無幾個朋友一齊去飲下野，吹下水
其次係亞爾相對於巴黎算係落後少少嘅城鎮，城鎮入面嘅人比較保守，而且人與人之間都有一定程度嘅認識，對於外來人都係比較抗拒，所以梵谷好自然就加入唔到佢地嘅社區圈子
相反如果係巴黎，梵谷一定可以好輕易係咖啡館到識返三五七個朋友，因為巴黎係個大都市，對陌生人都無咁抗拒
梵谷本身作為異鄉遊子所背負嘅寂寞已經令佢痛苦萬分，再加上唯一可排除寂寞嘅方法都無用，呢顆渴望關懷嘅心已經失去左出路，一層又一層嘅痛苦不斷疊加落梵谷嘅心靈上
係呢幅畫入面，渴望嘅感情化作亮黃，係畫中心直射觀者心中

而且唔單單係顏色上嘅揭示，你可以見人群分佈都離梵谷有一段距離
畫中嘅人都係聚集一齊，唔單只係咖啡館嘅人，連大街上嘅行人都同梵谷所在嘅位置有段距離，離梵谷最近嘅只有空嘅枱凳，再加上單點透視同亮黃色彩嘅手法，令到前景梵谷所在嘅位置同最熱烈嘅正中間隔開
呢個分隔先係梵谷最想講嘅野，呢種就係梵谷想表達嘅寂寞
個種耀眼嘅人群，梵谷好渴望但又得唔到，只能夠遠觀而不可觸碰
呢種苦上加苦嘅狀態又有誰能夠明白呢。

不過梵谷係呢個咁痛苦嘅環境下都比左個出路自已，就係一開始講嘅星空
星星對梵谷黎講係夢想，亦係信仰救贖
當感到極度苦痛時，梵谷往往會求助於基督，從宗教方面得到心靈上嘅慰藉
雖然畫入面夜空嘅星比起咖啡館簷篷可能唔夠光
但有夜空嘅藍同咖啡館嘅黃強烈嘅色彩對比，作出一種互相呼應

幽暗寧靜嘅夜空同樓房剪影，流露出異鄉人嘅孤寂，以星光慰藉心靈苦痛，整個氣氛都顯得靜謐而安詳
另一面係夜晚街道一角嘅咖啡館，人群擁擠所帶黎嘅熱鬧同溫暖，隨住街道嘅石塊彌漫開去，一整個溫馨嘅氛圍
兩者如此衝突而又和諧，成個作品都充滿住理性與感性，簡直係如詩一樣嘅作品
到呢到大家多多少少明白到余光中點解會稱梵谷係一個詩人

梵谷一直以黎嘅夢想好簡單
「希望所有人都能看到我的畫，並通過我的畫感受到我的內心。」
今次你有無感受到梵谷嘅內心世界呢

最後我放幾個唔同版本嘅Cafe Terrace at Night
佢地嘅分別係唔同嘅相機影，色彩上面會有分別

所有經過電子化嘅色彩上都會有偏差，只能夠睇多幾個版本去分析最接近原始顏色

所以有機會一定要睇真跡！

好感動

<Cafe Terrace at Night>仲有好多位要講
下篇會唔會再講多啲？定係直接開始入<Starry Night>？

冇走，等緊你個元氣彈

絲打分享吓大約仲有咩講
我想講嘅大概都講哂
下篇會講The Night Cafe in the Place Lamartine in Arles夜間咖啡館
同輕輕講下Starry Night Over the Rhone 羅納河上的星夜

好大粒

留明

歡迎野火巴打

探長終於回來了

pish!!!

終於

無走過+1

好好睇呀，由淺入深，用所有人都可以理解既方式

不過我有個問題

有好多時 一樣野 靚唔靚 真係好主觀

我記得第一次見梵高既畫，其實唔係咁impressed

但之後知道係大師作之後，慢慢真心覺得佢好靚

同梵高d畫出名一樣？都係無人問津到有一兩個人識

到底係真係好既藝術 定 只不過個世界比左個 good 既意識比大家？

高質

我懶唔想打太多字
如果正係討論顏色嘅運用，唔講其他野，
大概個討論位係，
1. 點樣用顏色去做主次位，lead住你去睇張畫。
2. 單一個色區/色面入面，點樣tune法，令該色面多野睇得黎又呼應到個整體。
3. 物件喺冇陰影嘅情況下，點樣將色面同色面並置，令物件有存在嘅感覺。
...

好期待Starry Night Over the Rhone
講真我平時真係唔會睇artist background嘅書，所以真係唔知佢點解要畫埋晒啲咁嘅野。巴打快啲出書單

解釋好正呀

如果有相關畫展，參觀前有機會好似咁樣仔細了解作品，到睇真跡必定得著更大

希望係香港有機會睇到

我都希望有日同各位巴絲一齊睇

多謝巴打支持 如果你覺得容易理解就好了

你呢個諗法好常見，好多人都會，包括我自己
唔單係藝術方面，幾乎所有關係到感覺嘅都好易會受到權威效應影響
不過我覺得不論件作品係唔係大師所創作，都唔會有一件藝術品可以得到所有人嘅喜愛
當然有意識到自己有可能受權威影響係一件好事，起碼你可以跳出一步反思返呢件事。
同最重要係你覺得呢件作品好，而且有根據下解釋推論得合理，咁起碼對你黎講就係一件好嘅作品

「同梵高d畫出名一樣？都係無人問津到有一兩個人識」唔係好明，你係指邊樣野同梵高啲畫出名一樣

sorry 又係我
錯post

扮下野貼下van gogh問下問題先

呢張真係好奇妙啊
咁細個樽居然可以插到成12枝花，梵谷是咪老作架？
(其實我真係聽過有老師咁講)

btw佢啲筆觸畫法又幾有sense

呢幅向日葵有五個版本
頭兩幅係响黃屋畫嚟迎接gauguin 所以gauguin响有幅作品係描繪gogh 响向日葵面前作畫旣情景
如果呢幾幅向日葵係假 咁gauguin嗰幅都係老作
前幾日van gogh museum fb 先搞咗個全球live 導覽 可以比較下佢地有咩唔同 或者邊幾個版本之間有咩關聯

絲打講得好好，你提出嘅都係顏色範疇重要嘅地方
會直接會影響到幅畫嘅主要觀感同幅畫好與不好

不過呢啲太過深入，背後牽涉到好大量嘅色彩理論
而且過於複雜，比較難會講得輕鬆易明
所以唔會講得咁深啦 不過之後有機會就一定會輕輕講下

van gogh museum fb 先搞咗個全球live 導覽
呢到我放條Link 關於呢條live 導覽

好高深，真學術

盡量唔講咁學術

睇完探長講
得一個諗法
好想睇真跡呀!!!!!!

想問探長, 畫單點透視法或兩點透視法既時候係咪要畫線去project個點?

如果唔係有機會出現類似The Yellow House入面既扭曲情況

無錯 如果唔跟投影出黎個條線黎畫係會有少少扭曲嘅情況

讀到梁實秋 ＜讀畫＞，裡面有對於中國山水畫同西洋畫(以拾穗做例子)有關題詩既睇法，分享一下，幾有趣

---------------------------------------------------------------------------
畫中已經有詩，有些畫家還怕詩意不夠明顯，在畫面上更題上或多或少的詩詞字句。自宋以後，這已成了大家所習慣接受的形式，有時候畫上無字反倒覺得缺點什麼。中國字本身有其藝術價值，若是題寫得當，也不難看。西洋畫無此便利，《拾穗人》上面若是用鵝翎管寫上一首詩，那就不堪設想。在畫上題詩，至少說明了一點，畫裏面的詩意有用文字表達的必要。一幅酣暢的潑墨畫，畫有兩棵大白菜，墨色濃淡之間充分表示了畫家筆下控制水墨的技巧，但是畫面的一角題了一行「不可無此味，不可有此色」的大字，這張畫的意味不同了，由純粹的畫變成了一幅具有道德價值的概念的插圖。金冬心的一幅墨梅，篆籀縱橫，密圈鐵線，清癯高傲之氣撲人眉宇，但是半幅之地題了「晴窗呵凍，寫寒梅數枝，勝似與貓兒狗兒盤桓也……」的詞句，頓使我們的注意力由斜枝細蕊轉移到那個清高的畫士。畫的本身應該能夠表現畫家所要表現的東西，不需另假文字為之說明，題畫的辦法有時使畫不復成為純粹的畫。

原文網址：

之前東坡有篇正係講呢方面：
扭曲的怪畫：與世不容的正直 讀東坡畫論，看偃松圖

總有機會呀
幅畫實長命過你

溫故知新

文呢？

拾穗“咖啡廳真係正

等一生都等

期待講星空

想睇樓主畫畫

推一推先

等新文
講開畫 都係鐘意monet多d

之前去日本旅行京都有擺展 有得睇真跡 真係j死

又推

盡快
多謝大家支持
絕不太監

推唔推得返上第一頁？

一講要講埋苦"唉"酒 綠仙子

講畢卡索

出未

由頭爬到尾，原來仲未講星空。
Btw多謝巴打開心share

實會講到

有冇巴打去咗睇Christie's既Da Vinci 救世主?

[現代藝術入門（一）ep.20] 細讀夜間咖啡館 跟住梵谷沉淪係地獄漩渦之中

從夜晚露天咖啡座呢幅充滿詩意嘅畫感受出梵谷最根本嘅寂寞
另一方面不安嘅感情都同樣從另一幅畫反映出黎

夜間咖啡館The Night Café

同樣係情感大爆發嘅9月作品，同樣係咖啡館
但大家要知道此咖啡館不同彼咖啡館
網絡上，甚至有書籍都會講呢兩幅作品係同一間啡咖館，分別繪畫咖啡館室外同室內嘅作品
但實際上係兩間唔同嘅咖啡館黎！

雖然梵谷係作品名上無寫明邊間打邊間
分別係
「夜間咖啡館The Night Café」 同埋「夜晚露天咖啡座Café Terrace at Night」
梵谷係信上描述過夜間咖啡館係佢屋企附近，離車站好近

所以有啲地方/網站為左方便分辨兩者，會係作品名加上The Night Cafe in the Place Lamartine in Arles
而夜晚露天咖啡座嘅英文就只會叫Café Terrace at Night

名中嘅in the Place Lamartine in Arles就係指名係拉馬丁廣場(Place Lamartine)
亦都係梵谷黃色房屋嘅地點

係Google Map可以見到露天咖啡館現址同拉馬丁廣場有一段距離
所以唔好以為兩間咖啡館係同一間

另一點就係兩幅畫嘅風格差距太大，唔會係同一間咖啡館會出現嘅氣氛
你會感受到夜晚露天咖啡座比較上明朗正面啲，亦都見到部分客人身穿西裝，有侍應服務食客。
相反夜間咖啡館成個氣氛都怪怪地，人流疏落，有種死氣深深嘅感覺
中間仲要有張鬼咁大嘅桌球枱，後面個男人呆滯咁直望觀者
兩者差天共地

講返今次嘅主角先

The Night Café, 1888, Van gogh

呢幅畫第一眼睇落去奇奇怪怪咁，硬係睇得唔舒服
桌球枱、白衣男、吊燈嘅光線、特大嘅時鐘、四散嘅客人、天花同牆壁嘅對比色等等
整個環境彌漫住不祥嘅氣息
梵谷係信向佢細佬西奧描述過位於拉馬丁廣場嘅呢間咖啡館
「這就是他們在這裡的所謂午夜咖啡館…夜遊者如果付不起住宿費，或爛醉如泥，到處被拒之於門外，都可以在這裡落腳。我想在這幅畫中…表現咖啡館是一個使人墮落，喪失理智或犯罪的地方。因此，我選用淡紅、血紅、酒糟色，與路易十五綠、石青、橄欖綠及刺眼的青綠形成強烈對比…造成一種氣氛，好似魔鬼的硫磺火爐，以表現下等酒店裡暗的力量。這幅畫中的咖啡廳，是個可能令人身敗名裂、精神錯亂、甚至犯下罪行的場所，我努力想把這一切呈現出來。人們沉淪在地獄漩渦般的氣氛中。」

係呢段文字可以好完整咁了解到梵谷對呢間咖啡館嘅感受
係一種暗嘅力量，係指一啲人生上嘅負面狀態
呢間咖啡館流連嘅每個人，都擁抱住各自嘅寂寞同不安渡過每一個夜晚
但梵谷自已又想借呢間咖啡館講嘅咩呢

要深入了解佢嘅作品，我地就要先理解佢畫中嘅一草一木
先從構圖入手
作品用左高視點嘅單點透視，消失點定係門口方向，強調出店內緃深感
地板同桌球枱等嘅長線條引導視線向裏面
令整體畫面產生拉力引導去門口方向

我地先睇左最中心嘅桌球枱同企係旁邊嘅白衣人
呢兩樣野都非常搶眼，不過唔單止講緊係形體上
更多程度係指佢地嘅怪異上嘅搶眼
正中央嘅桌球枱係成幅畫最大嘅物件，而且用相對多嘅粗黑線去畫
(粗黑線係梵谷一直以黎常用於表達力量、重點時所用)
佢嘅存在形同冷冰冰嘅手術枱，或者係一副巨大嘅棺材
無論係形容係咩都好，感覺都係負面、怪異、冷漠，而且同外界分離
除次之外，大家仲要留意埋桌球枱經過上方吊燈所投影出黎異常巨大嘅影子
呢個影係成間咖啡館唯一清晰嘅影子，可以見到影子同地板嘅顏色差距好大
而其他嘅影係一整片咁表達，而且色彩上嘅差異都只係隱約表現

另外一樣就係桌球枱旁邊企係到嘅個位白衣人兄
其實佢係呢間咖啡館嘅老闆，梵谷因為成日黎所以同老闆兩公婆好熟
老闆可能覺得梵谷既然畫我間鋪，作為老闆嘅當然要畫埋入去
不過梵谷畫到佢無黎精神，仲奇奇怪怪咁望住我地
老闆企係桌球枱旁邊顯得格外細小，弓起背咁企係到，神情悲傷呆滯
而且動作僵硬，一動不動咁直視住我地

有趣嘅係梵谷好似畫到老闆無左隻腳咁，照計一個人隻腳唔會咁短
我自己覺得梵谷係想保護桌球枱嘅完整性而唔畫隻腳
感覺上桌球枱係呢幅畫入面有佢重要嘅地為，可能係畫作核心思想之一
梵谷為左突顯佢嘅重要性，放置中央，用特粗黑線去畫，誇張嘅影子。
呢幾樣野成為一個個體，而係呢個範圍之內如果出現一啲比本體搶眼嘅野，會破壞桌球枱嘅整體性同觀者對該事物嘅集中

不過呢啲都只係我個人過份嘅猜想
或者只係梵谷唔記得幫佢畫返隻腳，又可能老闆真係咁腳短
大家又會點睇呢個位呢？

而四散係外圍嘅客人從信中得知係墮落、喪失理智、犯罪嘅人
梵谷借佢地去表達環境背景嘅一切，呢間係一間點樣嘅咖啡館
亦都話左比我地知，梵谷自己都係佢地嘅一員

另外上半部係天花、牆壁同吊燈組成
呢個部分黎講，其實吊燈存在本身無咩特別
但特別在於圍繞住吊燈旁邊嘅光暈，呢啲光暈令到呢幾個吊燈存在得更鮮明，甚至係呢幅作品中躍升到核心位置
呢啲光暈圈渲染住吊燈所放射出黎嘅光線，而背後嘅血紅色牆身更突顯到光線嘅影響力，完全可以同下方嘅桌球枱媲美
吊燈完全照亮整個咖啡館，有如天上嘅星星
無錯啦！呢啲吊燈嘅光暈就係梵谷後期星夜嘅前身
經過夜間咖啡館之後，梵谷大多數嘅星光都會用呢種手法去表達

背後嘅牆壁同天花用左紅同綠形成好強烈嘅對比
上集都講過梵谷好鐘意用互補色，今次嘅紅綠就係其中一組
呢種咁強烈嘅對撞唔單只增加色彩的顯性，同時會產生排斥感
係呢幅畫入面就更加產生出不安同反感
當你睇呢幅畫嘅時候，視線會比紅色拉得好緊要，而且綠色係視覺上感覺基本好弱
係畫面上有咁大片紅其實好難去駕馭，再加梵谷直接放綠色係佢上面，感覺就更強硬
不過梵谷係有安排過，紅綠呢組顏色咁強硬嘅撞擊之中，梵谷用左好多黃色去作為緩衝，再安排大量而細小嘅綠去穩定畫面，呢啲綠更令到紅色係呢幅畫入面無出顯得咁猖狂

成幅畫嘅色彩關係就係，梵谷用紅綠呢組互補色帶黎嘅撞擊去營造暗嘅力量
但過於強硬嘅對撞必然唔會有好結果，所以梵谷就強化左咖啡館嘅光線，係牆嘅前景加入吊燈嘅黃色光暈去抑壓牆身嘅血紅色。再加上係整個畫面安排大量嘅綠去做調和，全幅畫嘅陰影部分都係由綠去組成
你可以見到不論係燈光、地板、衣物、枱櫈、影子，全部都滲透住不同程度嘅綠出黎

呢一格，可以體現到無處不在嘅綠
地板、酒吧枱、酒樽、花樽、桌球枱、門後嘅鏡/窗、客人嘅裙、燈光
全部都畫左唔同程度嘅綠上去

佢連吊燈所發出嘅光都加上綠色，甚至乎老闆個件白色嘅衣服都係有摻雜一啲綠
呢啲綠係一個安排，係有計劃咁平衡畫面而用
當仔細咁睇顏色，你會發現梵谷係呢幅畫玩嘅顏色好有趣，掌握得好好
紅色集中霸道，極度強硬；綠色分散柔和，非常配合
呢幅畫嘅對比唔係硬碰硬所帶黎嘅反感，但你仍然會有少許咁嘅感覺

最後要注意一下嘅係後面嘅花同大鐘
大鐘有人認為意解梵谷對自己感到時間無多，因為呢幅畫嘅背景再加上呢個鐘異常巨大，不過我覺得係無從考究，而且比例從來都係梵谷嘅弱項，所以我唔太應同
另一樣就係酒吧上嘅花
首先係佢比較上巨大，但唔係重點
重點係梵谷畫佢嘅仔細程度

呢束花放大黎睇嘅時候，你會見到來回修改過好多筆
而且係光影處理上比起畫中其他事物都係黎得迂迴
或者呢束花就係梵谷係呢幅畫嘅一個出口
係咁不安咁無希望嘅環境之下唯一出路
就好似佢當時嘅狀態咁，黎到新環境無變得更好，反而令自己墮落，就如同呢間咖啡館嘅其他客人一樣，係墮落係喪失理智係犯罪
梵谷自己其實係呢個月而已到左極限，佢開始忍受唔到呢種狀態
一路以黎畫嘅畫都得唔到應同，細路又叫佢轉風格，唔係就無人買
自己又搵唔到知心好友，理解佢應同佢
再加上家族遺傳嘅精神病一直困擾住佢
係咁痛苦嘅環境下就只有不斷畫畫
睇哂成幅畫之後，好感受到梵谷係畫中表達情感嘅能力上非常出眾
特別係同一個月份同樣係咖啡館作主題，但兩幅有如此大分別嘅作品

今次呢幅夜間咖啡館就係梵谷當時狀態嘅寫照
佢係想話比我地知佢都只係咖啡館其中一個客人
佢都係墮落係喪失理智係犯罪
都係沉淪在地獄漩渦般的氣氛中
正中間嘅桌球枱就好似一個棺材咁，老闆就如同一個地獄守門員
看守住呢間進入地獄入口嘅咖啡館
呢副棺材就係準備比梵谷
不過好在呢個時候有一個人拯救左梵谷
呢個人和同梵谷同樣係後印象派，係之後又帶起左綜合主義嘅畫家

高更

呢位畫家係10月份就去左梵谷間黃色房屋一齊住，實行佢地嘅藝術大計
梵谷更為左佢畫左一系列嘅作品黎迎接佢嘅到來
著名嘅向日葵系列

最後我放個解像度高啲嘅版本

另外有水彩版嘅，呢兩張係同一幅黎，只係網上啲人調色唔一樣

詳細左

哇終於出文啦

我諗起呢一張，個地板處理手法大家係異曲同工 (9up)

【01哲學】
啱啱睇到呢一篇，講van gogh

多謝絲打分享

好長

好耐無入過黎

月經Post

其實我第一眼睇，
最吸引眼球嘅地方係上面turquoise綠色天花插左入去鎘紅色牆身度，連同鐘後面個dark phthalo green色塊，呢兩隻綠顛覆左、「破」左整個空間透視，irrationality 同時又正正呼應到肢體殘障嘅白衣男子，詭異得黎又合理。（9up)

總算可以近距離見到真跡

睇哂篇文
同埋上篇對讀
兩間咖啡店代表兩種人生

係雙月經post
等我睇埋你另一個PO先慢慢睇van gogh
btw呢度會唔會過時沉底？

我地後人分析、拆解一部又一部作品既背後理念、畫家心理狀況
其實畫家係創作過程中係咪都對呢d手法(例如構圖、顏色)有刻意安排？例如畫之前先研究每一種手法會否為觀者帶出預期效果?

的確個地板係會令人諗起呢一幅
地板啲光暗都係如出一辙，不過The Floor Scrapers 和順溫暖好多

絲打講得無錯，特別係提到「破」左整個空間透視
唔單只係綠色天花插左入去紅色牆身，亦都包含住黃色地板向上延伸
梵谷係呢個位做左一個引導，令畫面大部份拉向少部份，從下而上咁走一次畫面
最後會感受到畫面以外綠天花嘅延伸

亦都破左紅色牆身嘅分隔，令天花地板相連

如果少左個兩個部分，成個畫面會分離左好多，就完全做唔到之前講嘅駕馭畫面

而絲打最後講到嘅呼應，只要係合理嘅推斷同理解，亦無不可
支持絲打多啲分享睇畫嘅感受

你想像下你係畫家本人 你每日用八個鐘對住塊木板/帆布/牆壁 每一分秒鐘都諗緊每一下落筆旣位置 要用旣力道或技巧 而佢地唔少最精緻旣作品都係日復一日咁樣 以年計旣時間畫成
你覺得畫家有無可能對佢眼前旣作品完全無構思 隨隨便便咁scribble呢
親身畫一幅畫就會體會到 專注同耐性係幾重要 (後現代除外)

而繪畫旣基本技巧 如構圖 用色等係响High Renaissance時期大致形成一種規範 令畫家掌握到一套方法去指引觀者旣視線 從而明白作品表達旣訊息 甚至可以令你睇得明有時序旣故事
例如試下留意多啲 手指方向 視線方向 布紋皺摺 人物姿勢 就會發現到一啲畫家分割構圖旣痕跡 (平行線有協調效果 相交線有衝突效果 不一而足)
後少少旣威尼斯畫派 留意下佢地 同一種顏色重覆用响邊部分 (早期油畫顏料好貴同提煉旣色盤選擇較少) 巴洛克旣又留意下 邊啲位光邊啲位暗邊啲比陰影故意遮住 又可以睇到畫家想營造點樣旣氣氛同戲劇性質

作品理念的話 多數係要同時代背景 同畫家身處環境一齊睇 十九世紀以前絕大部分畫家都係依附行會接job維生 (主要係買好貴旣顏料) 其實即係睇買家旣目的 不外乎送比教堂或者王室貴族自娛
例如上面有幅達文西旣基督像 作品主題好明確 不妨試諗下佢用咗咩技巧表現出嚟呢 點解唔畫光環(中世紀傳統) 點解右手手指指天 點解係finger crossed 點解左手有個圓球 點解係玻璃 點解入面有三點 點解眼神係直視住觀者 點解背景係一片黑 點解佢係frontal position 而唔係蒙娜麗莎咁third quarter 唔係側視 等等等等 呢啲其實對畫家嚟講係非常重要 唔單止係畫得差會影響觀賞效果 有啲畫家會因為手多多比人送去宗教裁判所盤問 對於觀者嚟睇呢啲可能唔留意 但緊要旣係畫家令觀者無意中感受到傳遞旣意念 咁已經係傳世之作
到後來浪漫主義出現 畫家由工作室團隊師徒制模式 慢慢將創作重心轉移到個人身上
緊接而來係風起雲湧旣十九世紀 民族主義 社會動盪 行會壟斷瓦解 工業革命形成現代世界 藝術可以盛載旣意義多咗好多 而且顏料愈嚟愈平 人人皆可立志做畫家 又可以用膠管帶出街寫生 慢慢解放古典傳統旣制肘
印象派冒起 啟發咗之後更多藝術旣突破 新世代問旣係 藝術旣價值响邊？係歌頌現代 進步 科學 同未來？係表達自我？係展示潛意識？等等等等 唔同畫派各自實驗 研究新技法 從而創建自己旣新規範同想像 後人解讀就能更加豐富同互動
藝術由宮廷走出鄉村 走入城市 投向未來
學院派漸漸响現代主義大潮沒落

總結我想強調旣係藝術無想像中咁複雜 同一本書一首詩一首歌一樣 觀者感受到創作者旣意念就係成功旣創作 (後現代除外)
講得太多古典傳統可能離晒題 交返個場比探長巴打

巴打有去睇 多唔多人

學野

話說電影係咪就上
巴打出快D
我會去睇電影架

希望唔會啦...
我都唔知點計沉唔沉
日本俳句嘅Post已經推唔返上去
沉咗就有時間再開過個新Post

lm支持

樓主得閒可唔可以品評下小弟啲劣作 手繪淨係得針筆畫咋
順便講下邊張好鐘意邊張

我認為見得人既已經貼哂出黎係第2頁

為左更進一步，希望有啲敢言又有鑑賞能力既人幫下眼

覺得垃圾唔怕講

感受仲有好多，不過都係9up野
我要讀吓史先。

個人意見︰

第一個問題，呀作者多數都係諗過度過，做左一堆sketch起稿先, 水彩呀, 完整度唔高嘅painting先，然而先會去做佢嗰件最終嘅oil on canvas/panel作品。

第二個問題，我又覺得作者好少可會去關心觀眾，為觀者設想。反而作者會較為關注作品自身，係唔係表達到作者想講嘅野。

第一眼睇，見一個二個顧客伏係檯上，好似深夜嘅24hr M記

呢場night cafe導賞真係無得頂 解構用色技巧學到好多野

另外，下面post左水彩畫版本，其實我同版本係咪有唔同野想表達？

樓主寫得好好 引起我對藝術嘅興趣
正評你每個post 加油

我覺得最先要解決嘅係太依賴用模糊嘅線條，好幾幅感覺都好草圖同分唔清主次
要訓練用精確嘅線條畫畫，就算係打陰影嘅排線都要有目標咁排，雖然亂會做到陳舊嘅感覺，但如果成幅畫都係咁就會睇到人好攰

其次我見你有幾幅畫鎖鏈，不過啲鎖鏈畫得好hea，違反哂地心吸力

加油啦，最重要係畫得多，而且唔沉溺係同一個階段

唔該哂，以後畫立體野會留意翻物理同物體輪廓做翻好啲

仲有啲咩意見不仿直言

我自己比較好一啲淩亂感重既線條
所以就算可以技術上好好地畫線都唔會咁做
一黎有時畫圖個陣專注力不足
二黎feeling既野好難做

多謝巴打
巴打做得好好
正皮有助加速出文

多謝張巴一路都咁捧場
應該就唔會嘅，通常佢地正式開油畫之前會畫幾個草圖去確定一下點構圖、用色，試下出黎嘅效果會點先，所以結果通常同正式版有少少分別

打風果日去 排咗成個鐘先同耶穌面對面

聽過啲人話蒙娜麗莎同耶穌其實都係達文西既自畫像

推下先

好精彩嘅導賞
推一推

呢個又係一個好好既guide

非常精彩，完全無為意後牆既元素原來有咁重要既引導作用
睇下面幅"模擬圖"既密閉空間的確予人窒息感，畫面亦欠充實

另外9up一問(無限解讀 )，後門同小房可唔可以話象徵一個「出路」？

同埋好鍾意呢種解碼式既方法，好似偵探查案咁樣

啱啱襯Lunch break去咗睇

Enclosed Field With Ploughman （田野里犁地的農夫）

睇真跡同睇相好唔同

追文又多個理由
大家齊齊睇文，齊齊睇電影

一click我睇到新假期差啲想屌一聲
不過睇到套戲應該想去睇，但無交代套戲幾時上？？

幾時有新文

盡快

今個禮拜上

留名，欣賞你

探長啲貓點呀

早幾日先行完Musee d'Orsay

留名！睇左佢套loving Vincent

咁快！係邊睇？

巴打寫野真係好有層次、好清晰

將D本身好複雜既理論或者現象

用文字一層層咁切割開再好好咁鋪排表達

令我呢D本身咩都唔識既人...都好容易跟得到...學得到

感謝...有時間再慢慢睇

好似係今日開始上映

“若是我們結婚，我們的孩子將是超級紅髮”

你地成日都quote返呢條片出黎，搞到我好想睇劇
好似好感動咁

米國
好值得睇....成套戲畫左65,000個frame...

香港好似11號

優先場？
正常上映應該係每一個星期四

Check左
今日上

正呀！唔該哂你 不過身邊無乜人真係咁欣賞藝術 我諗都係自己去

好多院線上喎

個掌

「肉球」不滿

我都買左飛聽晚自己一個去睇
好期待

咁正，巴打有無影到啲相可以分享下

多謝絲打咁賞識，咁就要繼續支持啦

如果對文學有興趣可以睇埋我其他post架

leave name

剛剛見到你有寫陶淵明...
我一直都好鍾意佢

睇到咖啡館果度喊左

上個月去左Van Gogh Museum
幾正
amsterdam又靚

探長點睇談憤怒篇野

去文學post問
我再慢慢回

得閒再放貓相

多謝探長
睇完你既介紹再去睇套戲
認識多左，感受都深好多

睇完loving vincent 再番黎留名

留名

well⋯⋯well done

買左飛今日睇，係咪冇感動位架？好驚睇到喊
之前一邊追呢個post都會一邊心諗：點解呢個世界要咁對佢

我自己喊左...

令大家得到新嘅感受同睇法 我都好開心
我都準備去睇套戲，睇下到時再討論下

呢幾日會出新文，抱歉要大家一直等呢個月更post
另外應該會出一個post討論套戲，聽日睇完再見

我無乜影相 都係齋睇多

咁緊要，好想去睇呀

我睇到有個位都差啲喊咗
戲入面好多場景都係有響依個post度介紹過，好有一種懷念既感覺

個感覺好似走左入去個世界咁..

可惜探長未講到後面 好想睇哂先入去睇

最大遺憾係呢樣

等探長講完再睇多次

下個星期趁早場平平地先去睇

睇完套戲，最先嘅感受係唔夠喉，仲諗住再有多啲畫睇

我覺得唔夠喉好大原因係跟本睇唔切，成套電影每分每秒都好多野同時要睇
有個位係梵谷望住水嘅倒影，睇到我嘩嘩聲 製作呢套電影真係好勁

不過基於我無睇預告，所以戲情同敘事手法同我預期中有啲落差
感覺套電影少左梵谷呢個人，感受唔到佢嘅生活佢嘅態度
但又可能係電影本身只係想用一個完全客觀嘅角度去睇返梵谷，唔對梵谷心境上作出任何猜測
可惜左少少

我聽日再出個post講下套戲，到時大家一定要一齊討論下

我已經有野想回應
不過等你開左post先

睇你地講完搞到好想去睇

套戲用返梵高d畫作既人物串連個故事做得好出色 結尾更加收得一絕

樓主會幾時出文？
我下個禮拜先睇希望無劇透

巴打多唔多見到munch?
多的話我都想下年去法國睇吓

我開左個講情謎梵高嘅新Post啦

如果係Musee d’Orsay
我就唔覺有Munch(畢竟佢太撚大我都行唔晒)
但查返好似擺左佢嘅一幅作品

BTW 去得嗰度一定係睇印象派架啦

冇讀過美術但好鐘意梵高...多謝探長詳細介紹

你食埋海洛英都只係一個keyboard fighter

樓主熟唔熟達文西
會唔會講下

佢係天才中既天才

好多謝巴打咁用心，文章影響到你對藝術有新睇法同見解係我最樂意見到嘅事

可以親眼見到令自己產生悸動嘅作品好難得
當時為藝術流嘅眼淚要好好記住個份感動，得來不易

藝術同政治都好有關係，歷史上都好多藝術為政治服務嘅事
再加上藝術好多時候都係表達思想，所以都係一個大方向
巴打要加油

多謝絲打支持
有無興趣睇埋最近上個套 情謎梵高呀

睇咗一次，打算再睇多次，出碟再買

實在太多野睇，隻眼成日都睇唔切
有碟可以停住黎慢慢睇

同埋嗰日套戲完咗出credits，我一路喊到credits完先走......嗰刻好似我終於明白佢喺每幅畫入面投放嘅感情.....

我都睇完啦，又係坐到最後
心情停留左係結尾，久久不復返

套戲睇左
好正下

心態決定境界

一個畫家嘅電影 唔講畫作 唔講生平 唔講對藝術嘅觀點
竟然用一個懸疑式查案劇情去切入 咁都叫一套好戲
果然夠晒商業 一眾文青大讚好

同bbc印象派簡史 同 透納先生比真係差9皮

探長幾時出文 之前講左睇完你po想去學油畫 依家都學左差唔多5個月啦

[現代藝術入門（一）ep.21] 慢步隆河感受梵谷無限愛意

今次要講嘅畫就係星空三部曲入面嘅第二部 隆河上的星夜
之前有提到所謂嘅星空三部曲就係 「夜間露天咖啡座」 「隆河上的星夜」 「星夜」呢三幅畫
我地睇「夜晚露天咖啡座」知道梵谷當時愛上左夜晚嘅景色，幅畫完全表現出夜晚幽深神祕嘅魅力
今次嘅二部曲更加強化左夜空同星星嘅位置，但今次帶黎嘅唔再係寂寞，反而係一種好巨大嘅愛

Starry Night Over the Rhone, 1888, Van Gogh

畫面構圖係用一條地平線分格開天空同地面，而地面就分開對岸、河流同近岸

天空懸掛住無數發光嘅星星，而對岸亦都亮起無數嘅燈火
所有嘅光影都被河水接納並且反映到我地面前，湖光倒影從對岸一直延伸至近岸
而近岸邊有幾隻小船停靠係到，有禾草堆係旁邊，最下方有一對情侶
成個畫面好簡單，係一個好常見嘅風景結構，並無特別花巧之處

不過係筆觸上就有幾點值得我地留意下
我地首先需要睇嘅係梵谷點樣用唔同嘅筆觸處理不同嘅部分
畫上中下三部分梵谷就用左三種不同嘅筆觸去處理
而呢啲筆觸又分別帶出咩嘅感覺呢

點解要分開三種唔同筆觸
要了解呢幾點就先睇下「隆河上的星夜」嘅草圖

呢兩幅草圖嘅夜空部分都只係用橫筆黎畫，反而隆河先用十字筆觸
不過有可能梵谷係草圖上想表現隆河比夜空暗，所以先用十字筆觸表達更暗
但當我地仔細咁睇返原畫，會發現夜空上嘅星光出現得唔太順暢，有部份嘅光芒比夜空嘅筆觸遮蓋左

咁姐係話，梵谷先畫左第一層嘅夜空，再畫星星
之後再畫多一層十字筆觸嘅夜空，而呢層十字筆觸嘅夜空有部分筆觸就遮蓋左少少星光嘅筆觸。
如果係咁就奇怪啦 ，因為我地畫畫通常係從後畫上前，咁先唔會令前景嘅事物比後景遮蓋。
梵谷咁樣回頭上多一層背景顏色係為左啲咩，點解佢要不惜工本咁重畫一次呢

我地先睇下原本底個層顏色先

呢幾張圖係畫中嘅星光，放大會睇到圖中加左啲紅線
紅線嘅上下方仔細睇會見到隱藏係星光背後嘅橫向筆觸
因為顏料有厚度，當佢乾透之後會突出黎，所以會顯示上一層嘅顏料嘅筆觸

咁姐係話，梵谷係畫星光之前，背景嘅筆觸大多數係用橫向筆觸，同草圖一樣
代表住梵谷一開始用橫向筆觸畫後景嘅夜空，再畫前景嘅星星
但因為某啲原因令佢改用十字筆觸畫多次夜空，造就左依家嘅夜空
要了解梵谷點解改用十字筆觸就要先睇下各種筆觸嘅用法

夜空從筆觸上可以分為三部分

紅圈最光嘅係橫筆觸
綠圈最暗嘅係直筆觸
黃圈係中間色，用嘅係橫直交錯嘅十字形筆觸

梵谷呢個畫法分為三部分，分別係最光最暗同中間色

夜空嘅正中央就比較光亮，筆觸都偏向用橫向嘅短促筆觸，可以推想為夜空中嘅雲霧，而雲霧背後隱藏月光，所以比起天上其他位置都光

而最暗嘅地方係右上同左上

而其他部分就係中間色
留意下三者嘅筆觸有咩分別
最光嘅中間基本係由橫筆觸構成

不論係長或短，方向性都係一致
就算係圍繞住星光嘅筆觸都係用橫筆

如果你落筆畫，其實係可以一下直筆就遮蓋到，跟本唔需要畫咁多下
點解梵谷咁執著係呢個區域用橫筆呢？

我地再睇最暗嘅部分
左上

右上

係最暗嘅地方梵谷主要用直筆表達

我地見到夜空部分嘅筆觸分配
最光位用橫筆，最暗位用直筆，而兩者嘅中間色就用橫直交錯嘅筆觸表達
咁我地可以返去前面個問題，點解要將原本嘅橫筆觸改用十字筆觸？
呢三種唔同嘅筆觸有咩唔同？

係了解橫筆直筆之前，我提少少藝術元素
由康丁斯基嘅「點線面」呢本書撮要出黎，講一啲比較特別嘅概念同感覺
先簡介下，康丁斯基係抽象藝術嘅先驅之一
而當時嘅抽象並唔係突如其來，係先驅們一步步從理論中建立出黎
而「點線面」呢本書就係佢嘅其中一本著作，目的係探討藝術元素嘅本質
用更精確嘅詞彙去整理分類藝術
所以當我講到關於筆觸線條呢類，比起描述感覺，我更傾向大家先了解本質

係藝術元素入面，點線面係非常基本嘅一環
「點」係一切嘅開始，係結束，亦係上文下文之間嘅橋樑
係習慣上我地會認為封閉嘅圓點係無聲，係沉默
但當點離開文字或者形象，「點」嘅聲音就會變得好強勢，愈黎愈清晰有力
「點」無時間性同方向性，佢係一個面，亦都係
康丁斯基提到，「點」係想像中抽象中係完美地小，完美地圓
但實際上「點」有無數個造型，可以發展為自由嘅形態，無界限
所以佢認為「點」嘅基音係各式各樣，變化性係因應色彩而定，「點」只係純粹發出聲音。

「線」係「點」移動嘅軌跡，係「點」從靜態跳到動態嘅結果
「線」一定包含住張力同方向，康丁斯基先將「線」分為三種基本類型
先係水平線
想像中嘅水平線係一條直線，可以為人所站立嘅平面
感覺係一個冷而穏嘅基面，平坦咁無限延伸落去
「冷、平」就係水平線嘅基本調子
所以水平線形容為「無盡的冷性運動的最簡形式」

同前者相反，並與之成直角形嘅係垂直線
佢伸向高處，取化前者嘅平坦，佢係暖，代替前者嘅冷
所以垂直線形容為「無盡的暖性運動的最簡形式」

第三種就係對角線，係前兩者嘅變化體
帶住同等嘅冷同熱，形容為冷熱無限運動的最簡形式
而其餘嘅線只係對角線稍加變化嘅結果，不同嘅冷暖傾向就決定佢內在嘅聲音
講到呢到先，有興趣嘅可以去睇埋佢講折線同曲線
而「面」就留返下次啦

睇到呢到，開始了解到直筆橫筆會帶黎咩嘅感覺同佢地嘅基礎音色
夜空上最光位嘅筆觸係短促、橫向
短促嘅筆觸可以視為「點」，而「點」其中一個特性係純粹發出聲音，會將其內在放大，引致橫線嘅「冷、平」，藍色色調嘅「冷、平靜、安寧、沉實」以上感覺都無限放大
最暗位嘅直筆就用垂直線嘅特點將視線從最頂拉向下，有種夜幕低垂嘅感覺
而垂直線嘅移動性更大，比起水平線會更有跳躍同速度感，再加上用色深沉，更有下沉嘅感覺。

我地再跟返草圖嘅筆觸，想像一下整個夜空都用橫向筆觸，所帶黎嘅平靜、詳和同憂傷都會變得更強烈，而且同河流筆觸相同，成幅畫嘅味道都會變得單一
另外如果全用直筆就更難表達，夜空嘅空曠同深遠係好難單純用直筆去表達，氣氛會變得奇怪
所以單純用橫或直根本表達唔到更多嘅層次
梵谷就將全部合埋一齊用，分別引出夜空唔同嘅味道

所以整個夜空畫面結構用左三層
正中央畫嘅雲霧，用橫筆特點帶出雲霧嘅平移，安寧穏定，引出夜空嘅寧靜幽美
從中央向外延伸嘅就係橫直交錯嘅筆觸，係呢種筆觸下感受到嘅並唔係只有寧靜平和嘅夜空，而係更具複雜性，有神祕魅力嘅夜空

大家仲記唔記得上幾篇提到梵谷為星痴狂嘅信件，佢甚至應為到達星星可以不妨一死
呢種對星夜嘅愛同好奇某程度投映左落幅畫到，係呢啲十字筆觸嘅部分我睇到夜空嘅魅力，睇得越耐，越感受到夜空嘅神秘感，深遠，同複雜性，而呢一切並唔係單用橫筆直筆就表達到

到呢到我地終於明白梵谷點解要改變草圖嘅橫筆夜空，特意重新畫多一層十字筆觸去遮蓋之前嘅橫向筆觸
梵谷想表達嘅並唔只係寧靜詳和、廣闊舒坦呢啲咁單一嘅感覺
佢更想帶出夜空係深邃無際，富有色彩

最後就係講埋下半部
首先係隆河，呢條河係畫面嘅中層，被夜空同近岸夾住，而且對岸都有啲房屋教堂等建築物
最特別嘅係畫中所有燈火、星光都反映係隆河嘅波折上
仔細留意下會發現比較明亮嘅星光都同對岸燈火嘅位置係相同
所以河上嘅倒影就係同一個位置映照住兩種不同嘅光芒

好明顯並唔係巧合，係梵谷刻意安排嘅位置
從技巧上，咁樣做可以令視線集中係同一排列上，垂直線引導你向上或向下望
從而引出兩者意義上產生關聯，更會加強引導目標嘅重要性
意義上，燈火、星光同樣都係光芒，兩者分別在於一種可接觸，另一種只能遠觀
所以梵谷就用倒影去串連兩者，安排星光同下方嘅燈火相同排列，再用倒影從對岸一直延伸至近岸，成個關係就如同一條引導線，引領你從岸邊一步步前往到星星
呢幅畫就實現左梵谷曾經提及過嘅諗法，借用燈火嘅倒影連繫到天上嘅星星，實現到達星星之處

最後就係前景，有幾隻小船停泊係岸邊，旁邊仲有堆稻草，右下有一對情侶慢步河岸

夜空好似陽光揮灑大地一樣，為黃綠色嘅岸邊增添一層晚間嘅色彩’
前景嘅兩個人可能係想引導觀者入畫，或是梵谷借人像投影自己落去？始終佢自己好渴望組織家庭

另一樣比較有趣嘅係左下角
你會感覺左下嘅筆觸特別混亂，有好多突出黎嘅線條

呢啲突出嘅線條其實黎自上一層嘅料
留意下呢啲線條嘅方向就會發現係一致

只要我地睇返前面嘅草圖就唔難理解啲線條出現嘅原因
原本嘅構想係兩岸相連，黃綠色嘅地面應該一路向左延伸直至對岸

睇呢個凹位就知道本來佢地嘅構圖係一樣
但最後梵谷用一層新嘅顏料遮蓋左原本草圖嘅構圖安排
情況就等同夜空嘅橫向筆觸一樣
明顯因為梵谷並唔滿意根據草圖所畫嘅作品，所以再次修改
更改整個夜空嘅筆觸，岸邊嘅大小
咁樣一改近岸嘅位置，距離感立即增強數倍
令梵谷同對岸嘅人有一條無法跨越嘅河，星光嘅距離更加遙遠更加無法觸碰
就好似梵谷當時嘅生活狀態一樣

成幅畫中最能感受到夜空嘅複雜性，並唔係只有平靜廣闊深遠，仲有種神秘無限無法接觸嘅魅力，引起我興趣去接觸去了解夜空
而畫面嘅星光同燈火帶出嘅係一種明顯但又慢慢滲透出黎嘅快樂，更感受到梵谷對星光嘅寄語，有種希望嘅光芒

「隆河上的星夜」唔單單係描繪風景，仲有一種平靜、安寧嘅詩意
更感受到夜空深邃無際神秘嘅魅力，而係呢個背景之下，星光同燈火從中跳出黎，帶住開心同希望，透露出對日後生活嘅衝勁
而最深深處會隱約感受到梵谷隱藏其中嘅愛意

講到呢到，終於成幅作品行左一次，唔知有無改變你對「隆河上的星夜」嘅睇法
因為太長所以要分好多段出，希望無阻閱讀

其實我起初係無諗住「隆河上的星夜」可以講到一篇
因為我覺得佢無咩特別，無咩可以詳細咁講
但當我一路打一路睇呢幅畫嘅時候，我發現越睇越有魅力
越長時間對住幅畫越比佢嘅夜空吸引住
起初對佢嘅感覺就只有好平常對夜景嘅平靜同舒暢，又帶點悲傷
但之後不斷對住幅畫慢慢仔細咁感受，你會發現無咁簡單，並唔係三言兩語就表達到，梵谷好成功咁令我感受到深邃無際嘅夜空
係畫中我感受到夜空嘅複雜性，並唔係單有平靜廣闊深遠，仲有神秘無限無法接觸嘅魅力，佢引起我興趣去接觸了解夜空
而畫面嘅星光同燈火帶出嘅係一種明顯但又慢慢滲透出黎嘅快樂，更感受到梵谷對星光嘅寄語，有種希冀係入面

好，又有排睇了

超強貼留名， 小弟唔熟悉藝術， 但之前巴黎旅行比Van Gogh 既畫深深吸引住
最深刻係佢既自畫像， 好容易就比副畫牽動情緒， 感受到佢部份既感受。

出了出了

套戲結尾仲話梵高係現代藝術之父
屌佢老母 google下都知我先係

唔熟但知道佢周身刀張張利
要講佢我諗要了解好多唔同範疇嘅嘢

巴打巴打，我睇到個vanishing point係中間個黑洞啵，點解同你睇到既唔一樣既？
用電話畫線畫得比較差，唔好意思

其實係睇咗巴打你一部分既post，今日再睇梵高電影，然後喊到仆街，之後來留名既

好好睇，多謝樓主

勁好睇，巴打愈寫愈吸引！
點線面學到好多原理
多謝巴打咁比心機介紹

藝術堂咁，探長講解得好有趣

D圖load等好慢

係 探長放啲圖都好大張

好精彩嘅解構，細心睇的確有梵高希望嘅reach for the sky 既感覺

隔左咁耐終於講到你期待嘅Starry Night Over the Rhone

絲打提到嘅Edvard Munch, Starry Night 別有味道
好明顯同Van Gogh好唔同，特別係筆觸同色彩表現上
遠景有部分同Van Gogh 感受相同，但近景就完全相反
特別係雪地上嘅影子，好強烈嘅悲傷，甚至完全影響到我看待遠景嘅態度

大家睇完新一篇嘅Starry Night Over the Rhone，再睇下Edvard Munch嘅Starry Night
兩者主題雖然同樣都係星夜，但感受可以話係截然不同
試下對比下兩幅，講下對呢幅Edvard Munch, Starry Night 嘅感受

今日睇完套戲入嚟由頭追到尾
本身想學吓欣賞modern art 但係唔知點入手
巴打呢個post 幫咗我好多
舊年去exchange 嘅時候
見到potato eaters 真跡覺得好震撼
但係唔識欣賞
依家想去多次荷蘭同巴黎
好期待下個月去New York
一定要去MOMA

好耐冇上網。見到munch嚇親
碌上啲原來出左文
仲見到point and line to plane，我都有睇過少少呢本野
過幾日再認真慢慢睇吓探長篇文

好想去

你 聽過梵高嗎

塞尚先生講得好好 我都非常認同嘅觀點

我當初係完全唔知劇情嘅情況下睇呢套戲
預期佢係順住梵高生平去講梵高一生，再加插畫作去表達
但點知佢係用梵高自殺懸疑作為主線，以一個陌生人視角去重新認識梵高
仲將一啲重要嘅生平過分輕描淡寫，比如係教會工作、巴黎嘅生活
所以我睇完都好同意你呢句
「一個畫家嘅電影 唔講畫作 唔講生平 唔講對藝術嘅觀點」
因為自己對梵高嘅認識，加上過往嘅藝術電影影響，導致期待有落差
好懷疑呢套電影係唔係一套真係好嘅電影

而呢種懷疑其實主要係源自於對佢劇情上嘅不滿
不滿佢唔講生平，不滿佢唔講解作品，不滿梵高電影無梵高存在
回頭諗點解電影要咁安排劇情呢，其實又好似說服到自己
首先係過往講梵高生平同作品嘅電影、紀錄片都已經大有片在，Benedict個套電視更加係無得彈
而且呢套電影定向普羅大眾，佢嘅劇情需要適合對梵高一無所知嘅人睇，造成有一定程度劇情上嘅限制
但最大嘅限制都係黎自呢套電影嘅根本，全油畫手繪風格
全油畫手繪嘅手法的確好新鮮好特別，佢嘅創新同膽識都幫套電影加好多分
但同時帶黎好多問題，例如聲畫有距離感，睇到審美疲勞，人景距離感好難睇 等等，不過係咁有膽識嘅手法上我都可以理解同接受

全油畫手繪固之然係賞心悅目又破格，但同時亦都帶黎好多限制
限制住要重現梵高作品，從而限制左劇情安排
當有全油畫手繪呢個資源下，電影公司當然想盡量安排最大限度嘅原畫重現作為最大賣點，結果就係犧牲劇情
因為要重現大量唔同時期嘅畫作時，必需小心咁安排出現嘅方式同時機，否則會分影響到劇情發展
而且呢種手繪要消耗極大人力，每一秒就要畫十二幅油畫
所以電影公司係市場未明之下一定唔會投放過多嘅資金
畫面上會盡量安排相同嘅場景同簡單、靜態為主，咁就自然會決定劇情嘅走向

所以全油畫手繪係一把雙面刃，佢嘅限制造就成功與缺陷
係咁多嘅限制之下，我會認為情謎梵高嘅劇情唔算好，但安排好妙
以商業電影佢係做得好，但如果拉去藝術史電影嘅層面黎講就會完全比下去啦

好全面既觀點
呢套確係一套商業電影，嚴格來講稱唔上藝術電影，只係手法比較破格。而以我呢啲外行人（販夫走卒）眼中去欣賞覺得幾新鮮悅目，亦得到多一個機會去認識梵高。如果電影能照顧劇情需要同時加入深一層嘅藝術觀將會更精彩

噢。咁我唔去睇了

睇嚟探長無睇trailer
我覺得依套電影較為fans向

好彩睇咗探長既post入場，如果唔係真睇咗套懸疑片咁

其實日本以前嘅動畫電影都係用同一手法製作
而且仲唔會用真人拍一次先再畫 難度更高

本身用咩手法包裝拍攝冇乜所謂 早幾年一樣有套講雷諾瓦嘅電影 一樣係側面去寫佢對藝術嘅態度同堅持

相反哩套梵高 睇完都唔知佢對藝術到底有咩觀點同犧牲

我一向都對梵高哩個由商家塑造藝術家冇好感 覺得佢冇技巧 對藝術冇啟發 甚至冇內涵 但都不得不佩服佢畫畫嘅數量同勤力

但哩套電影都冇表現到哩一面

推推推

最記得係星夜
小學第一次睇完印象好深

絲打慢慢追文
追完差唔多講到架啦

探長都有留意小松美羽

呢排facebook會係咁出藝術文
歡迎大家留意、回顧同重溫
最緊要緊係比個心心

見你係哲學post都有出沒
有無讀過美學史（哲學）？

人在加州 有冇咩museum 推介？
LA山火 Getty Museum 閂咗

我唔算有正式上堂細讀過
哲學比較熟中國思想
不過黎緊應該會專注研讀吓

幾時有新文？

年尾多野做
呢邊寫親都好長
可能要等到2018……
其實呢邊出文都好多計劃
如果有人願意做小助手就好

小助手有乜做？

可惜我唔識

助手係咪幫手推

先同大家講聲sorry，呢邊今年內都唔會出新一篇
大約要到下年一月尾先同大家再見
多謝大家一直守候係呢個Post

有大事？

草地上的午餐之後有無裸女版都比人ban
證明唔關條女事
點睇綠仙子同苦艾酒

我忙埋今年再同大家傾
先祝大家聖誕節快樂

【德尼思化，2017年回顧與展望】

先預祝各位巴絲打，happy new year！
時間嘅里程碑，總係以一年又一年作為結算。
德尼思化，係2017年3月誕生，數數手指，原來已經搞咗9個月……
9個月以前，探長啱啱正係人生低潮，講文藝，本身係唔對現實低頭嘅姿態。
出文，雖然係無償嘅義務工作，但無形嘅回饋好多：

一、直到2017年12月31日，德尼思化一共出咗205篇文，保守估計平均一篇1500字，307705字，計完我都嚇咗一跳！
二、德尼思化目前出咗嘅四個領域，九個主題：
中國文學：《世說新語》(竹林七賢) 、李商隱、蘇東坡、辛棄疾、陶淵明
中國思想：荀子、韓非子
日本文學：日本俳句
西方藝術：Van Gogh 梵谷
三、九個主題入面，已經有七個主題正式完結，真係好頭好尾（仲有兩個未完係比德尼思化進步嘅）。
四、有幸請得講者若瞳講日本俳句，開始咗德尼思化嘅最大目標，建立一個文藝入門平台。
五、已經請得另一位講者子陵，即將會係2018年，開講外國詩，好正呀！
六、最後緊係要感謝各位巴絲打，係零資金零人脈仲要係用粵語嘅情況，德尼思化，由零開始，而家竟然有六百幾個追蹤，而且增長愈黎愈快，萬分感謝你地嘅支持。
七、探長渡過最忙嘅年尾，2018好快會開講李清照詞，歡迎大家到時再黎吹水。（Van Gogh 梵谷都會盡快出返，好似係。）

〈陶淵明讀山海經十三首其一〉
孟夏草木長，繞屋樹扶疏。
衆鳥欣有託，吾亦愛吾廬。
既耕亦已種，時還讀我書。
窮巷隔深轍，頗回故人車。
歡言酌春酒，摘我園中蔬。
微雨從東來，好風與之俱。
泛覽《周王傳》，流觀《山海》圖。
俯仰終宇宙，不樂復何如？

由陶淵明開始嘅德尼思化，最後都用陶淵明嘅句子總結2017，大家新年快樂！

歡迎大家課Like，感謝：

會唔會講下
The Magpie
Landstrasse mit Zypresse
olympia
?

新主題會講十四行詩？

強帖留名

出未呀？

我問問先

可能一月完結前會出到呢邊

【一齊讀吓宋詞】尋尋覓覓，冷冷清清，悽悽慘慘戚戚——李清照

歡迎大家入黎吹水

依邊無畫睇

07/02/2018 追哂全post 在此紀錄

多謝巴打
會盡快出文（好似係）

因為依個post
去左睇loving vincent 同梵谷傳（睇到7 8成）
梵高對生命既熱愛簡直比太陽還熾熱
甚至有衝動飛去荷蘭睇真畫 感受佢畫既每一筆

月尾前出文（九成）

強勢插入

我都好想去荷蘭
我睇咗一本書叫Van gogh’s ear

睇完好心up

Push one push

依邊又推一下

今日就係月尾喇喎

二月原來得28日

三月都就黎完喇喎

買左張飛去睇齣內地紀錄片《中國梵高》，雖然到時未必去到。
淨係睇個trailer都眼濕濕，好感觸，有啲野係畫撚先會明
我幾年前喺大芬村買過一張畫，個「畫家」當時興奮嘅表情，我到而家都仲印象深刻。

大家有時間都可以去睇，不過得四場。
係講述深圳大芬村嘅畫師們，大量生產仿作畫嘅心路歷程，最後佢地終於去左荷蘭睇到梵高嘅真跡。

個畫師對眼係閃閃發光的。

？

而家現場睇緊，好多謝巴打詳細的教導，真心如果無睇post係了解唔到咁多

尋日第一頁開始 到宜家终於追完
巴打唔多爛尾啊

唔好

唔會爛尾

未有新文前，寫咗篇文，之前講過辛詞嘅青玉案
除咗重溫，亦重申自己睇文藝嘅原則
大家得閒就入去睇睇，分享交流啦

———

雖然「Oh Readly?」Tag此文為DSE雞精文，為廣大香港學子方便重溫此詞的概要，立意甚好，為文也自是淺白輕鬆，然而此論未免過於主觀。此詞的愛情愛國之爭，又豈是可以輕言定論呢？古時文人難道沒有愛情追求嗎？

尚無公論前，既欠深度的詮釋，又非轉引他人說法，不宜輕率作出結論，否則即如時下網路文章一般，因襲舊說，甚至三人成虎。這種例子甚多，如屈原「一定」是同性戀，或待將來另文再談。

既見貼文頗多學生閱讀，眾人分享轉載不少，只好勉力撰文，但求以正視聽。

與「Oh Readly?」專頁切磋：古人亦有家國之外的愛情追求 — — 兼談文學多向詮釋

去munich 睇過向日葵, 仲有其他館睇過達利
唔識寶覺得都係咁

munich的那張不太好

睇緊黃色嗰本《梵谷——書信選》

杜辣 果幅自畫像都有睇到
同埋魯本斯 有張地獄圖都幾深刻

出文未呀